\documentclass{book}[oneside]
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{ragged2e}

\usepackage{tikz}
\titleformat{\chapter}{\centering\Huge\bfseries}{第\, \xCJKnumber{\thechapter}\,
    章}{1em}{}
  % \renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{第 \thechapter 章}{}}
\usepackage{mathrsfs}

\newtheorem{Def}{定义}[chapter]
\newtheorem{Thm}{定理}[chapter]
\newtheorem{Cor}{推论}[chapter]
\newtheorem{Ax}{公理}[chapter]

\newtheorem{Exercise}{练习}[chapter]

\newtheorem{Example}{例}[chapter]


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{离散数学讲义}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  


  \setcounter{chapter}{7}
  \chapter{连通度和匹配}
  \begin{Def}
    图$G$的{\bfseries 顶点连通度}是指为了产生一个不连通图或平凡图所需要从$G$中去掉的最少顶点数目, 记为$\kappa (G)$。
  \end{Def}

  \begin{Def}
    图$G$的{\bfseries 边连通度}是指为了产生一个不连通图或平凡图所需要从$G$中去掉的最少边的数目, 记为$\lambda (G)$。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    对任一图$G$，有 $\kappa (G) \leq \lambda (G) \leq \delta (G)$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    先证$\lambda (G) \leq \delta (G)$。如果$\delta(G) = 0$，则$G$不连通或者为平凡图，此时$\lambda(G) = 0$，$\lambda(G)\leq \delta(G)$成立。如果$\delta(G)>0$，不妨设$\deg v = \delta(G)$,从$G$中去掉与$v$关联的$\delta(G)$条边之后，得到的图中$v$为孤立顶点，所以$\lambda(G) \leq \delta(G)$。因此，对任意的图$G$，$\lambda(G)\leq \delta(G)$。

    接下来证明$\kappa (G) \leq \lambda (G)$。如果$G$不连通或者为平凡图，则$\kappa(G)=\lambda(G)=0$。如果$G$是连通的且有一座桥$x$，则$\lambda(G)=1$。因为在这种情况下$G$或者有一个割点关联于$x$或者$G$为$K_2$，所以$\kappa(G)=1$。最后假定$\lambda(G)\geq 2$，则$G$中有$\lambda(G)$条边，移去它们后所得到的图不连通。显然，移去这些边中的$\lambda(G)-1$条边后得到一个图，它有一条桥$x=uv$。对于这$\lambda(G)-1$条边中每一条，选取一个关联于它但与$u$和$v$都不同的顶点。移去这些顶点之后就移去了这$\lambda(G)-1$条边。如果这样产生的图是不连通的，则$\kappa(G) < \lambda(G)$。否则，$x$是这样产生的图的一条桥，从而移去$u$或$v$就产生了一个不连通图或平凡图。所以，在任何情况下，$\kappa(G) \leq \lambda(G)$。
  \end{proof}

    \begin{Thm}
    对任何整数$a,b,c$，　$0 < a \leq b \leq c$，　存在一个图$G$使得\[\kappa (G)
      = a, \lambda (G) = b, \delta (G) = c\]
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
%     如果$a=b=c$，则图$G=K_{a+1}$就是所要求的图。


%     如果$a=b<c$，则所要求的图解如下图所示：

%    \begin{center}
%     \begin{tikzpicture}[auto,
%       specification/.style ={circle, draw, thick, inner sep = 0pt, minimum size=2mm}]

%       \draw (-2,0) circle (1cm);
%       \draw (2,0) circle (1cm);
%       \draw (-2,0) node {$K_{c+1}$};
%       \draw (2,0) node {$K_{c+1}$};
%       \draw (0,0) node {$\vdots$};
%    \node[specification] (A)   at (-1.3, 0.7)  {};
%    \node[specification] (B)  at (1.3, 0.7)  {};
%    \node[specification] (C)  at (-1.1,0.3)  {};
%    \node[specification] (D) at (1.1,0.3)  {};
%    \node[specification] (E)  at (-1.3,-0.7)  {};      
%    \node[specification] (F)  at (1.3,-0.7)  {};      
   
   
%    \draw[thick] (A) to  (B);
%    \draw[thick] (C) to  (D);
%    \draw[thick] (E) to  (F);

%    \draw (-0.1,-0.9) node {$a$条边};
%  \end{tikzpicture}
% \end{center}


%     如果$a<b=c$，则$G=2K_{b-a+1}+K_a$就是所要求的图。其中$G$的图解是这样画出的：把完全图$K_{b-a+1}$的图解在平面上画两次，再画出$K_a$的图解，然后在$K_a$的每个顶点与每个$K_{b-a+1}$的每个顶点间连一条边。

%     如果$a<b<c$，则所要求的图解如下图所示：


$ $


       \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[auto,
      specification/.style ={circle, draw, thick, inner sep = 0pt, minimum size=2mm}]

      \draw (-2,0) circle (1cm);
      \draw (2,0) circle (1cm);
      \draw (-2,0) node {$K_{c+1}$};
      \draw (2,0) node {$K_{c+1}$};

     \draw (0.5,0.7) node {$\vdots$};

      \draw (0,-0.3) node {$\vdots$};
   \node[specification] (A)   at (-1.3, 0.7)  {};
   \node[specification] (B)  at (1.3, 0.7)  {};
   \node[specification] (D) at (1.1,0.3)  {};

   \node[specification] (C)  at (-1.1,0.0)  {};
   \node[specification] (G)  at (1.1,0.0)  {};
   
   \node[specification] (E)  at (-1.3,-0.7)  {};      
   \node[specification] (F)  at (1.3,-0.7)  {};      
   
   
   \draw[thick] (A) to  (B);
   
   \draw[thick] (A) to  (D);

   \draw[thick] (C) to  (G);
   
   \draw[thick] (E) to  (F);
   \draw (-0.2,0.9) node {$b-a+1$条边};

   \draw (-0.1,-0.9) node {$a-1$条边};
 \end{tikzpicture}
\end{center}

  \end{proof}
    \begin{Thm}
    设$G=(V,E)$有$p$个顶点且$\delta(G) \geq [ \frac{p}{2} ]$，则$\lambda(G) = \delta(G)$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
     $\lambda(G) \leq \delta(G)$显然成立， 只需要证明$\lambda(G) \geq \delta(G)$。

     

    因为$\delta(G) \geq [\frac{p}{2}]$，所以$G$是连通的。 如果$G$为平凡图，　则$\lambda (G) = \delta(G) = 0$。如果$G$不是平凡图，则$\lambda(G) > 0$，从而存在$V$的真子集$A$使得$G$中联结$A$中的一个顶点与$V\setminus A$中的一个顶点的边恰有$\lambda(G)$条。 所有这些边的集合记为$F$。

   由$|A| + |V\setminus A| = p$知必有$|A| \leq [\frac{p}{2}]$或者$|V\setminus A| \leq [\frac{p}{2}]$。 不妨设$|A| \leq [\frac{p}{2}]$。  由于$\delta(G) \geq [\frac{p}{2}]$，$A$中的每个顶点至少与$V\setminus A$中的一个顶点邻接。 否则，如果$A$中的某个顶点$u$只与$A$中的顶点邻接，则$\deg u \leq |A|-1 \leq [\frac{p}{2}] - 1 < \delta(G)$，矛盾。 
    设$v$为$A$中的任一顶点， $v$与$V\setminus A$中的$x$个顶点邻接，与$A$中的$y$个顶点邻接，则$\deg v = x + y$。  $v$与$V\setminus A$中的$x$个顶点邻接，所对应的边的集合记为$F_1$，则$F_1 \subseteq F$；
    $v$与$A$中的$y$个顶点邻接，而这$y$个顶点中的每个顶点都至少与$V\setminus A$中的一个顶点邻接，所对应的边的集合记为$F_2$，则$F_2 \subseteq F$ 并且$F_1 \cap F_2 = \phi$，从而
    \[\lambda(G) \geq |F_1| + |F_2| = x + y = \deg v \geq  \delta(G)\]
  \end{proof}

    \begin{Def}
    设$G$为一个图，如果$\kappa (G) \geq n$，则称$G$为{\bfseries $n$-顶点连通}的，简称$n$-连通;如果$\lambda (G) \geq n$，则称$G$为{\bfseries $n$-边连通}的。
  \end{Def}

    \begin{Thm}
    设$G=(V,E)$为有$p$个顶点的图，$p \geq 3$，则$G$为2-连通的，当且仅当$G$的任意两个不同的顶点在$G$的同一个圈上。
  \end{Thm}
  \begin{Def}
    设$u$与$v$为图$G$中的两个不同的顶点。两条联结$u$与$v$的路，如果除了$u$与$v$外没有公共顶点，则称这两条路为联结$u$与$v$的{\bfseries 不相交路}；如果联结$u$与$v$的两条路上没有公共边，则称这两条路为联结$u$与$v$的{\bfseries 边不相交路}。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    分离图$G$的两个不邻接的顶点$s$和$t$的顶点最少数目等于联结$s$和$t$的不相交路的最多数目。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]\justifying\let\raggedright\justifying
    设$s$和$t$为图$G$的任意两个不邻接的顶点，分离顶点$s$和$t$的顶点最少数目记为$k(s,t)$，联结$s$和$t$的不相交路的最多数目记为$p(s,t)$,
    显然$k(s,t)\geq p(s,t)$，否则，去掉$k(s,t)$个顶点，顶点$s$和顶点$t$之间至少还存在$p(s,t)-k(s,t)$条路，这与去掉$k(s,t)$个顶点之后可以分离顶点$s$和$t$矛盾。
    
    以下用数学归纳法证明$k(s,t)\leq p(s,t)$，施归纳于图$G$的边数$q$。

    不妨设存在边$e=uv$，$e$不与顶点$s$关联，也不与顶点$t$关联。否则，从顶点$s$到顶点$t$的路长度都为$2$，结论显然成立。

    设$H=G-e$。因为$H$为$G$的子图，所以$p_G(s,t)\geq p_H(s,t)$。由归纳假设，$k_H(s,t) = p_H(s,t)$。由图$H$的任意分离顶点$s$和$t$的顶点割集与边$e$的任意一个顶点一起构成了图$G$中分离顶点$s$和顶点$t$的顶点割集知$k_H(s,t) + 1 \geq k_G(s,t)$。因此，
    \[p_G(s,t)\geq p_H(s,t) = k_H(s,t) \geq K_G(s,t) - 1\]

    如果$p_G(s,t) > K_G(s,t) - 1$，即$p_G(s,t) \geq k_G(s,t)$，则结论得证。以下假设$p_G(s,t) = K_G(s,t) - 1$，从而$k_H(s,t) = k_G(s,t) - 1$。

   以下将$k_{G}(s,t)$减记为$k$。设$S:=\{v_1,v_2,\cdots, v_{k-1}\}$为$H$的分离顶点$s$和$t$的最小的顶点割集，$X$为$H-S$中从顶点$x$可以有路到达的顶点所构成的顶点的集合，$Y$为$H-S$中从顶点$y$可以有路到达的顶点所构成的顶点的集合。因为$|S|=k - 1$，集合$S$不是图$G$中分离顶点$s$和顶点$t$的顶点割集，因此在$G-S$中有一条从顶点$s$到顶点$t$的路。显然这条路中包含边$e=uv$。不失一般性，设$u\in X$，$v\in Y$。

    设将$X$中的顶点收缩至顶点$s$所得到的图为$G/X$。$G/X$中分离顶点$s$和顶点$t$的顶点割集$T$也为$G$中分离顶点$s$和顶点$t$的顶点割集，这是因为如果$P$为$G$中从顶点$s$到顶点$t$的路，并且$P$中不包含$T$中的顶点，那么$G/X$的子图$P/X$为$G/X$的一条不包含$T$中顶点的路。因此$k_{G/X}(s,t)\geq k_{G}(s,t)$。另一方面，$k_{G/X}(s,t)\leq k_{G}(s,t)$，这是因为$S\cup \{v\}$为$G/X$的一个顶点割集。因此，$S\cup \{u\}$为$G/X$的一个分离顶点$s$和$t$的最小顶点割集。由归纳假设，在$G/X$中有$k$条互不相交的从顶点$s$到顶点$t$的路$P_1,P_2,\cdots,P_k$。$S\cup \{v\}$中的每个顶点恰好位于$P_1,P_2,\cdots,P_k$中的一条路上，不失一般性，假设$v_i$位于$P_i$之上（$1\leq i \leq k-1$），$v\in P_k$。设将$Y$中的顶点收缩至顶点$t$所得到的图为$G/Y$。同理，在$G/Y$中有$k$条互不相交的从顶点$s$到顶点$t$的路$Q_1, Q_2, \cdots, Q_k$。$S\cup \{u\}$中的每个顶点恰好位于$Q_1,Q_2,\cdots,Q_k$中的一条路上，不失一般性，假设$v_i$位于$Q_i$之上（$1\leq i \leq k-1$），$u\in Q_k$。因此，在$G$中存在$k$条联结顶点$s$与$t$的不相交路$sP_iv_iQ_it$，$1\leq i \leq k-1$，$sP_kuvQ_kt$，与前述假设假设$p_G(s,t) = K - 1$矛盾。
  \end{proof}
  \begin{Thm}
    图$G$为$n-$连通的当且仅当每一对不同顶点间至少有$n$条不相交路。
  \end{Thm}
  \begin{Thm}
    分离图$G$的两个不同的顶点$s$和$t$的边的最少数目等于边不相交$s-t$路的最多数目。
  \end{Thm}
  \begin{Thm}
    图$G$为$n-$边连通的当且仅当$G$的任一对不同的顶点间至少有$n$条边不相交路。
  \end{Thm}
    \begin{Def}
    设$G=(V,E)$为一个图，$G$的任意两条不邻接的边$x$与$y$称为{\bfseries互相独
      立}的边。$G$的边集$E$的子集$Y$称为$G$的一个{\bfseries 匹配}，如果$Y$中任意两条边都是互相独立的。
  \end{Def}

    \begin{Def}
    设$Y$为图$G=(V,E)$的一个匹配，如果$2|Y|=|V|$，则称$Y$为$G$的一个{\bfseries 完美匹配}。
  \end{Def}

      \begin{Def}
   设$Y$为图$G=(V,E)$的一个匹配，如果对于$G$的任一匹配$Y'$，恒有$|Y'|\leq |Y|$, 则称$Y$为$G$的一个{\bfseries 最大匹配}。
  \end{Def}

    \begin{Def}
    设$G=(V,E)$为一个偶图且$V=V_1\cup V_2$,
    $\forall x \in
    E$，$x$为联结$V_1$的一个顶点与$V_2$的一个顶点的边。如果存在$G$的一
    个匹配$Y$使得$|Y|=min\{|V_1|,|V_2|\}$，则称$Y$是偶图$G$的一个{\bfseries 完全匹配}。
  \end{Def}
  \begin{Def}
  设$M$为图$G=(V,E)$的一个匹配，如果一条路$P$上的边在$M$与$E\setminus M$中交错出现，则称路$P$为图$G$中的一条{\bfseries M-交错路}。进一步，如果$P$的两个端点都不与$M$中的边相关联，则称$P$为一条{\bfseries M-增广路}。
  \end{Def}


    \begin{Thm}
    设$G=((V_1,V_2),E)$为偶图，存在$G$的一个完全匹配$Y$且$|Y| = |V_1|$的充分必要条件是对$V_1$的任意子集$A$， $|N(A)| \geq |A|$，其中\[N(A) = \{y\in V_2|\exists x \in A \{x,y\} \in E\}\]
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证法一]
    设$G=((V_1,V_2),E)$为偶图，如果存在$G$的一个完全匹配$Y$且$|Y| = |V_1|$，则显然对$V_1$的任意子集$A$， $|N(A)| \geq |A|$。

        设$G=((V_1,V_2),E)$为偶图，对$V_1$的任意子集$A$， $|N(A)| \geq |A|$。用反证法证明$G$一定存在一个完全匹配。假设$G$中不存在完全匹配。设$M^*$为$G$的一个最大匹配，则$M^*$不是$G$的完全匹配，从而存在顶点$u\in V_1$，$u$不与$M^*$中的任意一条边相关联。设$Z$为所有可以从顶点$u$经由一条$M^*-$交错路到达的顶点构成的集合。由$M^*$为一个最大匹配知$u$为$Z$中唯一没有与$M^*$中的边相关联的顶点。记$R=V_1\cap Z$，$B=V_2\cap Z$。显然$f=\{(x,y)\in R\setminus \{u\}\times B | \{x,y\}\in M^*\}$为从集合$R\setminus \{u\}$到$B$的双射，因此$|B|=|R|-1$。以下证明$N(R)=B$。显然$B\subseteq N(R)$。由$N(R)$中的每个顶点都在从$u$出发的一条$M^*$交错路上知$N(R)\subseteq B$。由$|B|=|R|-1$及$B= N(R)$知$|N(R)|=|R|-1$，与已知条件矛盾。
  \end{proof}
  \begin{proof}[证法二]
设$G=((V_1,V_2),E)$为偶图，如果存在$G$的一个完全匹配$Y$且$|Y| = |V_1|$，则显然对$V_1$的任意子集$A$， $|N(A)| \geq |A|$。

设$G=((V_1,V_2),E)$为偶图，对$V_1$的任意子集$A$， $|N(A)| \geq |A|$，以下用数学归纳法证明存在$G$的一个完全匹配$Y$使得$|Y| = |V_1|$，施归纳于$|V_1|$。

(1)当$|V_1|=1$时，设$V_1$中唯一的一个元素为$u$，由$|N(V_1)| \geq |V_1|$知
$N(V_1)$中至少含有一个元素$v$，则$\{\{u,v\}\}$构成了$G$的一个满足条件的完全匹配。

(2)假设当$|V_1|<k$时结论成立，往证当$|V_1|=k$时结论也成立。
设$|V_1|=k$，分以下两种情况讨论：

（i）对$V_1$的任意真子集$A$，$|N(A)| > |A| + 1$。取$V_1$中的任意一个元素$u$，由于$|N(\{u\})| \geq 1$，　可取
$N(\{u\})$中的一个元素$v$使得$uv \in E$。　考虑偶图$G-\{u,v\}$，对任意的
$V_1\setminus \{u\}$的子集$B$，　$|N(B)| \geq |B|$。由归纳假设，偶图$G-\{u,v\}$
有一个完全匹配$Y'$且$|Y'| = |V_1\setminus \{u\}|$。$Y' \cup \{\{u,v\}\}$即为$G$的
一个完全匹配，且$|Y' \cup \{\{u,v\}\}| = |V_1|$。

（ii）存在$V_1$的真子集$A$，$|N(A)| = |A|$。

考虑图$G$中由$A \cup N(A)$导出的子图$G_1$以及由$(V_1\setminus A) \cup
(N(V_1\setminus A)\setminus N(A))$导出的子图$G_2$。　$G_1$为偶图，且在$G_1$中对$A$的任意子集$B$，$|N(B)| \geq |B|$。
$G_2$为偶图，且在$G_2$中对集合$V_1\setminus A$的任意子集$C$，　$|N(C)| \geq |C|$，　这是因为如果
$|N(C)| < |C|$, 则在$G$中$|N(C \cup A)| < |C \cup A|$，　与前提条件矛盾。由归纳假设，
$G_1$有完全匹配$M_1$，$|M_1|=|A|$，$G_2$有完全匹配$M_2$，$|M_2|=|V_1\setminus A|$。于是
$M_1\cup M_2$构成了$G$的完全匹配，且$|M_1\cup M_2| = |V_1|$。
  \end{proof}
    \begin{Def}
    设$X$为一个有穷集合，$A_1,A_2,\ldots,A_n$为$X$的子集的一个序列，由$X$的互不
    相同的元素构成的集合$\{s_1,s_2,\ldots,s_n\}$称为系统\[T:A_1,A_2,\ldots,A_n\]的{\bfseries 相异代表系}，如果$s_i\in A_i$，$i=1,2,\ldots,n$。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    设$X$为一个有限集，系统$T:A_1,A_2,\cdots,A_n$为$X$的一些子集组成的，则$T$有相异代表系的充分必要条件是$\forall I \subseteq \{1,2,\cdots, n\}$有
    \[|\bigcup_{i\in I}A_i|\geq |I|\]
  \end{Thm}



\chapter{}

\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



