\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
\newtheorem{Exercise}{习题}
\begin{Exercise}
设$A$为由序列$a_1,a_2,\cdots,a_n,\cdots$的所有项组成的集合，则$A$是否是可数的？为什么？
\end{Exercise}
解：$A$不一定可数，例如当$a_1=a_2=\cdots=1$时，$A=\{1\}$为有穷集合。
\begin{Exercise}
  证明：直线上互不相交的开区间的全体所构成的集合至多是可数集。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$A$为直线上某个互不相交的开区间构成的集合，在每个开区间中取一个有理数，
  则$A$与有理数集合的一个子集之间存在一一对应的关系，于是$A$为至多可数集。
\end{proof}
\begin{Exercise}
  证明：单调函数的不连续点的集合至多是可数集。
\end{Exercise}

首先来看结论中涉及的一些基本概念。

设$f:R\to R$为一个函数。如果对任意的$x_1\in R$，$x_2\in R$，$x_1< x_2$，那么$f(x_1) \leq f(x_2)$，则称$f$为单调函数。

设$x_0\in R$，$L\in R$，如果对任意的$\varepsilon\in R$， $\varepsilon> 0$，存在$\delta \in R$，　$\delta > 0$，只要$|x-x_0|<\delta$，就有$|f(x) - L|<\varepsilon$，则称函数$f$在$x_0$处的极限为$L$，记为$\lim_{x\to x_0}f(x)=L$。

如果$\lim_{x\to x_0}f(x)=f(x_0)$，则称函数$f$在$x_0$处连续，$x_0$为函数$f$的连续点；如果函数$f$在$x_0$处不连续，则称$x_0$为函数$f$的不连续点。


\begin{proof}[证明]
  对任意的$x_0\in R$，由单调函数的定义知，集合$\{f(x)|x<x_0\}$有上界$f(x_0)$，从而有上确界，定义$L(x_0)=sup \{f(x)|x<x_0\}$；集合$\{f(x)|x>x_0\}$有下界$f(x_0)$，从而有下确界，定义$U(x_0)=inf \{f(x)|x>x_0\}$。如果$x_1<x_2$，那么$U(x_1)\leq f(\frac{x_1+x_2}{2}) \leq L(x_2)$。另外，如果$x_0$为$f$的不连续点，可以证明$L(x_0) <  U(x_0)$。因此，集合$S=\{(L(x),U(x))|x\text{为函数}$f$\text{的不连续点}\}$中的开区间两两不相交。在$S$中的每个开区间中取一个有理数，则所有这些有理数的集合与函数$f$的所有不连续点构成的集合是对等的，从而$f$的所有不连续点所构成的集合为至多可数的。

  设$x_0$为$f$的不连续点，以下证明$L(x_0) <  U(x_0)$。由$L(x_0)\leq f(x_0) \leq U(x_0)$知 $L(x_0) \leq U(x_0)$，因此只需证$L(x_0)\neq U(x_0)$。用反证法，假设$L(x_0)=U(x_0)$，则$L(x_0)=U(x_0)=f(x_0)$。对任意的$\varepsilon >0$，由$L(x_0)$的定义知存在$x'<x_0$使得$f(x')>L(x_0)-\varepsilon=f(x_0)-\varepsilon$；由$U(x_0)$的定义知存在$x''>x_0$使得$f(x'')<U(x_0) + \varepsilon=f(x_0) + \varepsilon$。设$\delta = \min (|x'-x_0|, |x''-x_0|)$，那么当$|x-x_0|< \delta$时，就有$|f(x)-f(x_0)|<\varepsilon$，从而$\lim_{x\to x_0}=f(x_0)$，函数$f$在$x_0$处连续，这与$x_0$为$f$的不连续点矛盾。
\end{proof}

\clearpage
\begin{Exercise}
  任一可数集$A$的所有有限子集构成的集族是可数集族。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  因为A为可数集合，所以A中元素可以排成无重复项的序列：

  $a_1,a_2,\ldots,a_n,\ldots$

令$S=\{B|B\subseteq A,B\text{为有穷集}\}$，Q为有理数集，
定义映射$\phi:S\to Q$，对任意的$B\in S$,$\phi(B)=0.b_1b_2\ldots b_n\ldots$，
这里
\[
b_i=\begin{cases}
  1&\text{如果}a_i\in B\\
  0&\text{如果}a_i\notin B\\
\end{cases}  
\]
则对任意的$B_1\in S, B_2\in S$,如果$B_1\neq B_2$,则$\phi(B_1)\neq \phi(B_2)$，即$\phi$为从S到Q的单射。$\phi(S)$为可数集Q的无限子集，从而也为可数集。$\phi$为从S到$\phi(S)$的双射,因此S为可数集。
\end{proof}
\begin{Exercise}
  判断下列命题之真伪：

 a) 若$f:X\to Y$且$f$是满射，则只要$X$是可数集，那么$Y$是至多可数的；

 b) 若$f:X\to Y$且$f$是单射，则只要$Y$是可数集，则$X$也是可数集；

 c) 可数集在任一映射下的像也是可数集。
\end{Exercise}
\begin{proof}[解]
a)真，b)c)伪。
\end{proof}
\begin{Exercise}
  设$\sum$为一个有限字母表，$\sum$上所有字（包括空字$\epsilon$)之集记为$\sum^*$。证明$\sum^*$是可数集。
  （$n$元组$(c_1,c_2,\cdots,c_n)$称为$\sum$上的一个字，这里$c_i\in \sum, 1\leq i\leq n$，$\epsilon=()$称为$\sum$上的一个空字）。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
$\sum^*=\bigcup_{i=0}^{\infty}\sum^n$，其中$\sum^0=\{\epsilon\}$。对任意的自然数$i$,$\sum^i$为有穷集合。
于是$\sum^*$可以排成无重复项的序列：
先排$\sum^0$中的元素，再排$\sum^1$中的元素，再排$\sum^2$中的元素，$\cdots$。
\end{proof}
\begin{Exercise}
  利用康托的对角线法证明所有0，1的无穷序列是不可数集。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  用反证法。设所有0,1的无穷序列构成的集合$A$为可数集，
  则$A$中元素可以排成无重复项的序列：

  \begin{align*}
    a_{11}a_{12}a_{13}\cdots\\
    a_{21}a_{22}a_{23}\cdots\\
    a_{31}a_{32}a_{33}\cdots\\
    \cdots\\
    a_{n1}a_{n2}a_{n3}\cdots\\
    \cdots
  \end{align*}
  其中$a_{ij}=0$或$1$。

  构造0,1序列
\[b_1,b_2,b_3,\cdots\]

其中
\[b_n=
\begin{cases}
  0&\text{如果}a_{nn}=1\\
  1&\text{如果}a_{nn}=0
\end{cases}\]
则所构造的0,1序列$b_1,b_2,b_3,\cdots$与前述序列中的任意一个$0,1$序列都不相同，矛盾。
\end{proof}
\begin{Exercise}
  证明：如果$A$是可数集，则$2^A$不是可数集。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  由$A$为可数集知$A$中的元素可以排成无重复项的序列
  \[a_1,a_2,a_3,\cdots\]
  构造从$2^A$到所有的0,1序列构成的集合之间的映射f：

  对任意的$B\in 2^A$，f(B)为如下的0,1序列：
  \[b_1,b_2,b_3,\cdots\]

  其中

  \[b_i=\begin{cases}
    1& \text{如果}a_i\in B\\
    0& \text{如果}a_i\notin B
  \end{cases}\]
  
  则$f$为从$2^A$到所有的0,1序列构成的集合之间的双射，
  而所有的0,1序列构成的集合为不可数集，从而$2^A$为不可数集。
\end{proof}

\end{CJK}
\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
