\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
\newtheorem{Exercise}{习题}
\begin{Exercise}
  设$A$，$B$为有穷集合且$|A|=m, |B|=n$。

  a)计算$|A^B|=$？


  b)从$A$到$A$有多少个双射？
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
求证：从一个边长为$1$的等边三角形中任意选$5$个点，那么这$5$个点中必有$2$个点，它们之间的距离至多为$\frac{1}{2}$。而任选$10$个点中必有$2$个点，其距离至多为$\frac{1}{3}$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  求证：在$52$个整数中，必有两个整数，使这两个整数之和或差能被$100$整除。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  设$f:X\to Y$，$C\subseteq Y$，$D\subseteq Y$，证明：$f^{-1}(C\setminus D)=f^{-1}(C)\setminus f^{-1}(D)$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  设$f:X\to Y$，$A\subseteq X$，$B\subseteq X$。证明：$f(A\setminus B) \supseteq  f(A)\setminus f(B)$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  设$f:X\to Y$，$A\subseteq X$，$B\subseteq Y$。以下四个小题中，每个小题均有四个命题，这四个命题有且仅有一个正确。请找出正确的哪一个。

  （１）(a) 若$f(x)\in f(A)$，则$x$可能属于$A$，也可能不属于$A$;

  (b)若$f(x)\in f(A)$，则$x\in A$；

  (c)若$f(x)\in f(A)$，则$x\notin A$；

  (d)若$f(x)\in f(A)$，则$x\in A^c$。

  （２）(a) $f(f^{-1}(B))=B$；

  (b) $f(f^{-1}(B))\subseteq B$；

  (c) $f(f^{-1}(B))\supseteq B$；

  (d)$f(f^{-1}(B))= B^c$。

  （３）(a)$f^{-1}(f(A))=A$；

  (b) $f^{-1}(f(A))\subseteq A$；

  (c)$f^{-1}(f(A))\supseteq A$；

  (d)以上三个均不对。

  （４）(a)$f(A)\neq \phi$；

  (b)$f^{-1}(B) \neq \phi$；

  (c)若$y\in Y$，则$f^{-1}(\{y\})\in X$；

  (d)若$y\in Y$，则$f^{-1}(\{y\})\subseteq X$。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$X=\{a,b,c\}$，$Y=\{0,1\}$，$Z=\{2,3\}$。$f:X\to Y$，$f(a)=f(b)=0$，$f(c)=1$；$g:Y\to Z$，$g(0)=2,g(1)=3$。试求$g\circ f$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  设$N=\{1,2,\cdots\}$，试构造两个从集合$N$到集合$N$的映射$f$与$g$，使得$fg=I_N$，但$gf\neq I_N$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
设$f:X\to Y$。

（１）如果存在唯一的一个映射$g:Y\to X$，使得$gf=I_X$，那么$f$是否可逆呢？

（２）如果存在唯一的一个映射$g:Y\to X$，使得$fg=I_Y$，那么$f$是否可逆呢？
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
设$f:X\to Y$，$X$与$Y$为有穷集合,

（１）如果$f$是左可逆的，那么$f$有多少个左逆映射？

（２）如果$f$是右可逆的，那么$f$有多少个右逆映射？
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
是否有一个从$X$到$X$的一一对应$f$，使得$f=f^{-1}$，但$f\neq I_X$？
\end{Exercise}
\vspace{5cm}
\begin{Exercise}
 设$\sigma_1=\begin{pmatrix}1&2&3&4&5\\4&3&2&1&5\end{pmatrix}$，$\sigma_2=\begin{pmatrix}1&2&3&4&5\\3&2&5&1&4\end{pmatrix}$。求$\sigma_1\sigma_2$，$\sigma_2\sigma_1$，$\sigma_1^{-1}$，$\sigma_2^{-1}$。
\end{Exercise}
\vspace{10cm}
\begin{Exercise}
  将置换$\sigma=\begin{pmatrix}1&2&3&4&5&6&7&8&9\\7&9&1&6&5&2&3&4&8\end{pmatrix}$分解成对换的乘积。
\end{Exercise}



\end{CJK}
\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
