\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第三讲 群的简单性质}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  

  \begin{Def}
    设$G$为一个非空集合，“$\circ$”为$G$上的一个二元代数运算。如果下列各个条件成立，则称$G$对“$\circ$”运算构成一个群（group）：
  
    I. “$\circ$”运算满足结合律，即$\forall a,b,c \in G$ $(a\circ b)\circ c = a\circ(b\circ c)$；
  
    II. 对“$\circ$”运算，$G$中有一个左单位元$e$，即$\forall a\in G$ $e\circ a = a$；
  
    III. $\forall a\in G \exists b\in G b\circ a = e$，其中$e$为II中的同一个左单位元素。
  \end{Def}
  在群$(G,\circ)$中，$\forall a,b\in G, a\circ b$简写为$ab$。
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，则$\forall a,b\in G$，如果$ba=e$，则$ab=e$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    在\[ba=e\]的
    两边同时右乘以$b$得
    \[(ba)b=eb\]
    从而
    \[b(ab)=b\]
    在$G$中存在$c$使得$cb=e$，于是
    \[c(b(ab))=cb\]
    所以
    \[ab=e\]
  \end{proof}
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，则$G$的左单位元$e$也是右单位元。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    $\forall a\in G$，设$b\in G$，$ba=e$，则$ae=a(ba)=(ab)a=ea=a$，所以$e$也是右单位元。
  \end{proof}
  \begin{Thm}
    设$a$与$b$为群$G$的任意两个元素，则$(a^{-1})^{-1}=a$，$(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    由\[aa^{-1}=e\]
    得\[(a^{-1})^{-1}=a\]
  由\[(b^{-1}a^{-1})(ab)=b^{-1}(a^{-1}a)b=b^{-1}eb=e\]
  得\[(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}\]
  \end{proof}
  \begin{Thm}
   在群$G$中，$\forall a, b \in G$，方程
   \begin{align*}
    ax&=b\\
    ya&=b
   \end{align*}
   关于未知量$x$与$y$都有唯一解。 
  \end{Thm}
  
  \begin{Thm}
    非空集合$G$对其二元代数运算$\circ$构成一个群的充分必要条件是下列两个条件同时成立：
  
    1. “$\circ$”运算满足结合律，即$\forall a,b,c\in G (a\circ b)\circ c=a\circ(b\circ c)$。
  
    2. $\forall a,b\in G$，方程
    \begin{align*}
      ax&=b\\
      ya&=b
     \end{align*}
     关于未知量$x$与$y$有解。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
  
    $\Leftarrow$
  
    由$G$非空知$\exists b,b\in G$。方程$yb=b$有解，设$e$为一个解，则$eb=b$。$\forall a\in G$,方程$bx=a$有解，设$c$为一个解，则$bc=a$。
    于是
    \[ea=e(bc)=(eb)c=bc=a\]
    从而$e$为左单位元。
  
    $\forall a\in G$，方程$ya=e$有解，其解为$a$的左逆元。
  \end{proof}
  \begin{Thm}
    设$(G,\circ)$为一个群，则“$\circ$”运算满足消去律，即$\forall x, y, a\in G$，
  
    如果$ax = ay$，则$x=y$（左消去律）
  
    如果$xa = ya$， 则$x=y$（右消去律）
  \end{Thm}
  
  \begin{Thm}
    非空有限集合$G$对在其上定义的二元代数运算$\circ$构成一个群的充分必要条件是下列两个条件同时成立：
  
    1. “$\circ$”运算满足结合律。
  
    2. “$\circ$”运算满足左、右消去律。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
  $\Leftarrow$
  
  先证$\forall a,b\in G$，方程$ax=b$有解。
  
  令$f:G\to aG=\{ag|g\in G\}$，$\forall x\in G, f(x)=ax$。则$f$为单射,这是因为$\forall x_1,x_2\in G$，如果$f(x_1)=f(x_2)$，则$ax_1=ax_2$，由左消去律得$x_1=x_2$；
  同时，$f$为满射，这是因为$\forall y\in aG$，$\exists x\in G$，$y=ax$，于是$f(x)=ax=y$。
  此时必有$aG=G$，否则$aG\subseteq G$且$aG\neq G$，从而$aG$为$G$的真子集，于是$f$为有限集$G$与其真子集之间的一个双射，矛盾。
  由$f:G\to aG=G$为双射知，$\forall b\in G$，$\exists c\in G$，$ac=b$。所以，方程$ax=b$在$G$中有解。
  
  同理可证，  $\forall a,b\in G$，方程$ya=b$有解。
  \end{proof}
  
  \begin{Example}
    3阶群是交换群。
  \end{Example}
  \begin{Def}
    设$G$为一个群，$\forall a\in G$，定义$a^0=e$，$a^{n+1}=a^n\circ a$$(n\geq 0)$，$a^{-n}=(a^{-1})^n$$(n\geq 1)$。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
  设$G$为一个群，$a\in G$，$m$，$n$为任意整数，则$a^ma^n=a^{m+n}$，$(a^m)^n=a^{mn}$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    1. $a^ma^n=a^{m+n}$
  
  $a^2a^3=a^5:(aa)(aaa)=a^5$
  
  $a^2a^{-2}=e:(aa)(a^{-1}a^{-1})=e$
  
  $a^{-2}a^{2}=e:(a^{-1}a^{-1})(aa)=e$
  
  $a^2a^{-3}=aa(a^{-1}a^{-1}a^{-1})=a^{-1}$
  
  $a^{-2}a^3=(a^{-1}a^{-1})aaa=a$
  
  
  
  $a^{-2}a^{-3}=(a^{-1}a^{-1})(a^{-1}a^{-1}a^{-1})=a^{-5}$
  
  $m\geq 0,n\geq 0:$
  
  对$n$归纳：
  
  (1)当$n=0$时，$a^ma^0=a^{m+0}$
  
  (2)当$n=k+1$时，$a^{m}a^{k+1}=a^m(a^k\circ a)=(a^ma^k)a=a^{m+k}a=a^{m+k+1}$
  
  $m\geq 0,n \leq 0:$
  
  
  $m=s,n=-t, s\geq 0,t\geq 0:$
  
  当$s=t$时，要证$a^{s}a^{-s}=a^{s+(-s)}=a^0=e$，对$s$归纳：
  
  （1）当$s=0$时，$a^0a^{-0}=a^{0+(-0)}$。
  
  （2）当$s=k+1$时，$a^{k+1}a^{-(k+1)}=(a^ka)(a^{-1})^{k+1}=(a^ka)a^{-1}(a^{-1})^k=a^ka^{-k}=e$
  
  当$s>t$时，$a^sa^{-t}=a^{s-t}a^{t}a^{-t}=a^{s-t}$
  
  当$s<t$时，$a^sa^{-t}=a^s(a^{-1})^t=a^s(a^{-1})^s(a^{-1})^{t-s}=a^sa^{-s}a^{-(t-s)}=a^{s-t}$
  
  $m\leq 0, n\geq 0:$
  
  $m=-s,n=t,s\geq 0, t\geq 0:$
  
  $a^{-s}a^t=(a^{-1})^s((a^{-1})^{-1})^t=(a^{-1})^s(a^{-1})^{-t}=(a^{-1})^{s-t}=a^{-(s-t)}=a^{t-s}$
  
  $m<0, n<0:$
  
  $m=-s,n=-t, s>0,t>0$
  
  $a^{-s}a^{-t}=(a^{-1})^s(a^{-1})^t=(a^{-1})^{s+t}=a^{-(s+t)}$
  \end{proof}
  设$(G,+)$为一个阿贝尔群，$G$的单位元记为$0$。$\forall a\in G$，$a$的逆元记为$-a$。$\forall a\in G$，定义$0a=0$，$(n+1)a=na+a$$(n\geq 0)$，$(-n)a=n(-a)$$(n\geq 1)$。
  对任意整数$m$，$n$，$ma+na=(m+n)a$，$(mn)a=m(na)$，$n(a+b)=na+nb$。
  \begin{Def}
    设$(G,\circ)$为一个群，$a\in G$，使$a^n=e$的最小正整数$n$称为$a$的阶。如果不存在这样的正整数$n$，则称$a$的阶为无穷大。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    有限群的每个元素的阶不超过该有限群的阶。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    设群$G$的阶为$N$，则$a^0,a^1,a^2,\cdots,a^N$为$G$的$N+1$个元素，所以必有两个是相同的，设$a^k=a^l$，$0\leq k<l\leq N$。于是，$a^{l-k}=e$，$0<l-k\leq N$，从而$a$的阶不超过$N$。
  \end{proof}

课后作业题：
\begin{Exercise}
  设$R$为实数集合，$S=\{(a,b)|a\neq 0,a,b\in R\}$。在$S$上利用通常的加法和乘法定义二元运算“$\circ$”如下：
  \[(a,b)\circ (c,d) = (ac, ad + b)\]
  验证$(S,\circ)$为群。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
  $n$次方程$x^n=1$的根称为$n$次单位根，所有$n$次单位根之集记为$U_n$。证明：$U_n$对通常的复数乘法构成一个群。
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
 令
 \[G=\bigg\{\begin{bmatrix}
  1&0\\0&1
 \end{bmatrix},
 \begin{bmatrix}
  -1&0\\0&-1
 \end{bmatrix},
 \begin{bmatrix}
  1&0\\0&-1
 \end{bmatrix},
 \begin{bmatrix}
  -1&0\\0&1
 \end{bmatrix}\bigg\}\] 
 试证：$G$对矩阵乘法构成一个群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$a$和$b$为群$G$的两个元素。如果$(ab)^2=a^2b^2$，试证：$ab=ba$。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$G$为群。如果$\forall a\in G$，$a^2=e$，试证：$G$为交换群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  证明：四阶群是交换群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  证明：在任一阶大于2的非交换群里必有两个非单位元$a$和$b$，使得$ab=ba$。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  有限阶群里阶大于2的元素的个数必为偶数。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  证明：偶数阶群里，阶为2的元素的个数必为奇数。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$a$为群$G$的一个元素，$a$的阶为$n$且$a^m=e$，试证$n$能整除$m$。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$a_1,a_2,\cdots,a_n$为$n$阶群中的$n$个元素（它们不一定各不相同）。证明：存在整数$p$和$q$（$1\leq p \leq q \leq n$），使得
  \[a_pa_{p+1}\cdots a_q=e\]
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: