\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第九讲 同态基本定理}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  

\begin{Def}
  设$(G_1,\circ)$与$(G_2,*)$为两个群，如果存在一个从$G_1$到$G_2$的映射$\phi$，使得$\forall a,b\in G_1$，\[\phi(a\circ b)=\phi(a)* \phi(b)\]
  则称$G_1$与$G_2$同态，$\phi$称为从$G_1$到$G_2$的一个同态（homomorphism）。如果同态$\phi$为满射，则称$\phi$为从$G_1$到$G_2$的一个满同态，此时称$G_1$与$G_2$为满同态，
  并记为$G_1\sim G_2$。类似的，如果同态$\phi$为单射，则称$\phi$为单同态。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$(G_1,\circ)$与$(G_2,*)$为两个群，$e_1$和$e_2$分别为其单位元，$\phi$为从$G_1$到$G_2$的同态，则
  \begin{align*}
    &\phi(e_1)=e_2\\
    &\forall a\in G_1 \phi(a^{-1})=(\phi(a))^{-1}\\
  \end{align*}
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  由$\phi(e_1)=\phi(e_1\circ e_1)=\phi(e_1)*\phi(e_1)$知$\phi(e_1)=e_2$。
  $\forall a\in G_1, \phi(a^{-1})*\phi(a)=\phi(a^{-1}\circ a)=\phi(e_1)=e_2$，从而$(\phi(a))^{-1}=\phi(a^{-1})$。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$(G_1,\circ)$为一个群，$(G_2,*)$为一个代数系。如果存在一个满射$\phi:G_1\to G_2$使得$\forall a,b\in G_1$
  \[\phi(a\circ b)=\phi(a) * \phi(b)\]
  则$(G_2,*)$为一个群。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  验证$\forall x,y,z\in G_2,(x*y)*z=x*(y*z)$：由$\phi$为满射知$\exists a,b,c\in G_1$使得$\phi(a)=x,\phi(b)=y,\phi(c)=z$，从而
  $(x*y)*z=(\phi(a)*\phi(b))*\phi(c)=\phi(a\circ b)*\phi(c)=\phi((a\circ b)\circ c)$，$x*(y*z)=\phi(a)* (\phi(b)*\phi(c))=\phi(a)*\phi(b\circ c)=\phi(a\circ (b\circ c))$，$(x*y)*z=x*(y*z)$，这验证了在$G_2$中$*$运算满足结合律。

  设群$G_1$的单位元为$e_1$。


  $\forall x\in G_2$，由$\phi$为满射知$\exists a\in G_1$使得$\phi(a)=x$，于是$\phi(e_1)*x=\phi(e_1)*\phi(a)=\phi(e_1\circ a)=\phi(a)=x$。

  $\forall x\in G_2$，由$\phi$为满射知$\exists a\in G_1$使得$\phi(a)=x$，于是$\phi(a^{-1})*\phi(a)=\phi(a^{-1}\circ a)=\phi(e_1)$。
\end{proof}

\begin{Example}
  设$n\in Z^+$，$Z_n'=\{0,1,\cdots, n-1\}$，在$Z_n'$上定义运算"$\oplus$"如下：$i\oplus j=(i+j)\bmod n$，
  令$f:Z\to Z_n'$，$\forall m\in Z, f(m)= m \bmod n$，则$f$为从$Z$到$Z_n'$的满射，并且$\forall a,b\in Z$，$f(a+b)=f(a)\oplus f(b)$，从而$(Z_n',\oplus)$为一个群。
\end{Example}
\begin{proof}[证明]
  $f$显然为从$Z$到$Z_n'$的满射。要证$\forall a,b\in Z$，$f(a+b)=f(a)\oplus f(b)$，就是要证$(a+b)\bmod n = ((a\bmod n) + (b\bmod n))\bmod n$，此式显然成立。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$\phi$为从群$(G_1,\circ)$到群$(G_2,*)$的同态，则

  （1）如果$H$为$G_1$的子群，那么$\phi(H)$为$G_2$的子群；

  （2）如果$H$为$G_2$的子群，那么$\phi^{-1}(H)$为$G_1$的子群；

  （3）如果$N$为$G_1$的正规子群，那么$\phi(N)$为$\phi(G_1)$的正规子群；

  （4）如果$N$为$\phi(G_1)$的正规子群，那么$\phi^{-1}(N)$为$G_1$的正规子群。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  以下设$G_1$的单位元为$e_1$，$G_2$的单位元为$e_2$。

  （1）$e_2=\phi(e_1)\in \phi(H)$，从而$\phi(H)$非空。

  $\forall x, y\in \phi(H)$，$\exists a,b\in H$使得$x=\phi(a)$，$y=\phi(b)$，则$x*y^{-1}=\phi(a)*\phi(b)^{-1}=\phi(a)*\phi(b^{-1})=\phi(a\circ b^{-1})\in \phi(H)$。

  以上验证了$\phi(H)$为$G_2$的子群。

  （2）由$\phi(e_1)=e_2\in H$知$e_1\in \phi^{-1}(H)$，从而$\phi^{-1}(H)$非空。

  以下证明$\forall a,b\in \phi^{-1}(H)$，$a\circ b^{-1}\in \phi^{-1}(H)$，即$\phi(a\circ b^{-1})\in H$。
  
  $\forall a,b\in \phi^{-1}(H)$，则$\phi(a)\in H$，$\phi(b)\in H$，从而$\phi(a\circ b^{-1})=\phi(a)*\phi(b^{-1})=\phi(a)*\phi(b)^{-1}\in H$，于是$a\circ b^{-1}\in \phi^{-1}(H)$。

  这验证了$\phi^{-1}(H)$为$G_1$的子群。

  (3) $\phi(N)$显然为$\phi(G_1)$的子群。

  以下证明$\forall h\in \phi(N), \forall g\in \phi(G_1), g*h*g^{-1}\in \phi(N)$。

  $\forall h\in \phi(N)$，$\exists b\in N$使得$h=\phi(b)$，$\forall g\in \phi(G_1),\exists a\in G_1$，使得$g=\phi(a)$。于是，$g*h*g^{-1}=\phi(a)*\phi(b)*\phi(a)^{-1}=\phi(a\circ b)*\phi(a^{-1})=\phi(a\circ b\circ a^{-1})\in \phi(N)$，因此$\phi(N)$为$\phi(G_1)$的正规子群。

  （4）由（2）知$\phi^{-1}(N)$为$G_1$的子群。

  要证$\phi^{-1}(N)$为$G_1$的正规子群，就是要证$\forall g\in \phi^{-1}(N), \forall a\in G_1, a\circ g\circ a^{-1}\in \phi^{-1}(N)$，而$\phi(a\circ g\circ a^{-1})=\phi(a)*\phi(g)*\phi(a^{-1})=\phi(a)*\phi(g)*\phi(a)^{-1}\in N$，从而$a\circ g\circ a^{-1}\in \phi^{-1}(N)$，结论得证。

\end{proof}

\begin{Def}
设$\phi$为从群$(G_1,\circ)$到群$(G_2,*)$的一个同态，$e_2$为$G_2$的单位元，则$G_1$的子群$\phi^{-1}(\{e_2\})$称为同态$\phi$的核，记为$Ker \phi$。$\phi(G_1)$称为在$\phi$下$G_1$的同态像。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$\phi$为从群$(G_1,\circ)$到群$(G_2,*)$的一个同态，则$Ker \phi$为群$G_1$的正规子群。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  设群$G_2$的单位元为$e_2$，由$\{e_2\}$为群$\phi(G_1)$的正规子群知，$Ker \phi =\phi^{-1}(\{e_2\})$为$G_1$的正规子群。
\end{proof}
\begin{Thm}
设$N$为$G$的一个正规子群，$\phi$为从$G$到$G/N$的一个映射，$\forall x\in G \phi(x)=xN$，则$\phi$为从$G$到$G/N$的一个满同态，$Ker \phi=N$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $\forall x,y\in G, \phi(xy)=(xy)N=(xN)(yN)=\phi(x)\phi(y)$，这验证了$\phi$为从$G$到$G/N$的一个同态。

  $\phi$显然为从$G$到$G/N$的满射，因此$\phi$为从$G$到$G/N$的满同态。

  $\forall g\in G, g\in Ker\phi \Leftrightarrow \phi(g)=N \Leftrightarrow gN=N \Leftrightarrow g\in N$。
\end{proof}
\begin{Thm}[群的同态基本定理]
设$\phi$为从群$(G_1,\circ)$到群$(G_2,*)$的同态，则$G_1/Ker \phi \cong \phi(G_1)$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
记$K=Ker\phi$。令$f:G_1/K\to \phi(G_1)$，$\forall gK\in G_1/K, f(gK)=\phi(g)$。

设$G_1$的单位元为$e_1$，$G_2$的单位元为$e_2$。$\forall g_1,g_2\in G_1$，如果$g_1K=g_2K$，则$g_1=g_1e_1\in g_1K=g_2K$，从而$\exists x\in K$使得$g_1=g_2\circ x$，于是$\phi(g_1)=\phi(g_2\circ x)=\phi(g_2)*e_2=\phi(g_2)$，所以$f(g_1K)=f(g_2K)$，这验证了$f$为映射。

$f$为单射，这是因为$\forall g_1K,g_2K\in G_1/K$，如果$f(g_1K)=f(g_2K)$，则$\phi(g_1)=\phi(g_2)$。设$g_1=g_2\circ x$，这里$x\in G_1$。于是，$\phi(g_1)=\phi(g_2)*\phi(x)$，由$\phi(g_1)=\phi(g_2)$知$\phi(x)=e_2$，所以$x\in K$。因此，$g_1K=(g_2\circ x)K=g_2(xK)=g_2K$。

$f$为满射，这是因为$\forall g_2 \in \phi(G_1)$，$\exists g_1\in G_1$使得$\phi(g_1)=g_2$，于是$f(g_1K)=\phi(g_1)=g_2$。

$\forall g_1K,g_2K\in G_1/K$，$f((g_1K)(g_2K))=f((g_1\circ g_2)K)=\phi(g_1\circ g_2)=\phi(g_1)*\phi(g_2)=f(g_1K)*f(g_2K)$，因此$f$为从$G_1/K$到$\phi(G_1)$的同构。
\end{proof}
课后作业题：
\begin{Exercise}
设$G$为$m$阶循环群，$\bar{G}$为$n$阶循环群，试证：$G \sim \bar{G}$当且仅当$n | m$。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
设$G$为一个循环群，$H$为群$G$的子群，试证：$G/H$也为循环群。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



