\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第九讲 同态基本定理}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  

\begin{Def}
  设$(G,\circ)$与$(\bar{G},\cdot)$为两个群，如果存在一个从$G$到$\bar{G}$的映射$\phi$，使得$\forall a,b\in G$，\[\phi(a\circ b)=\phi(a)\circ \phi(b)\]
  则称$\phi$为从$G$到$\bar{G}$的一个同态（homomorphism），而称$G$与$\bar{G}$同态。如果同态$\phi$是满射，则称$\phi$为从$G$到$\bar{G}$的一个满同态，此时称$G$与$\bar{G}$为满同态，
  并记为$G\sim \bar{G}$。类似的，如果同态$\phi$为单射，则称$\phi$为单同态。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$(G,\circ)$与$(\bar{G},\cdot)$为两个群，$e$和$\bar{e}$分别为其单位元，$\phi$为从$G$到$\bar{G}$的同态，则，
  \begin{align*}
    &\phi(e)=\bar{e}\\
    &\forall a\in G \phi(a^{-1})=(\phi(a))^{-1}\\
  \end{align*}
\end{Thm}

\begin{Thm}
  设$(G,\circ)$为一个群，$\bar{G}$为一个具有二元代数运算$\cdot$的代数系。如果存在一个满射$\phi:G\to \bar{G}$使得$\forall a,b\in G$
  \[\phi(a\circ b)=\phi(a) \cdot \phi(b)\]
  则$(\bar{G},\cdot)$为一个群。
\end{Thm}

\begin{Thm}
  设$\phi$为从群$G$到群$\bar{G}$的同态，则

  （1）如果$H$为$G$的子群，那么$\phi(H)$为$\bar{G}$的子群；

  （2）如果$\bar{H}$为$\bar{G}$的子群，那么$\phi^{-1}(\bar{H})$为$G$的子群；

  （3）如果$\bar{N}$为$\bar{G}$的正规子群，那么$\phi^{-1}(\bar{N})$为$G$的正规子群。
\end{Thm}

\begin{Thm}
设$\phi$为从群$G$到群$\bar{G}$的满同态，$N$为$G$的正规子群，则$\phi(N)$为$\bar{G}$的正规子群。
\end{Thm}

\begin{Def}
设$\phi$为群$(G,\circ)$到群$(\bar{G},\cdot)$的同态，$\bar{e}$为$\bar{G}$的单位元，则$G$的子群$\phi^{-1}(\bar{e})$称为同态$\phi$的核，记为$Ker \phi$。$\phi(G)$称为$\phi$在$G$下的同态像。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$\phi$为从群$(G,\circ)$到群$(\bar{G},\cdot)$的同态，则$Ker \phi$为群$G$的正规子群。
\end{Thm}

\begin{Thm}
设$N$为$G$的一个正规子群，$\phi$为从$G$到$G/N$的一个映射，$\forall x\in G \phi(x)=xN$，则$\phi$为从$G$到$G/N$的一个满同态，$Ker \phi=N$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $\forall x,y\in G, \phi(xy)=(xy)N=(xN)(yN)=\phi(x)\phi(y)$，这验证了$\phi$为从$G$到$G/N$的一个同态。

  $\forall g\in G, g\in Ker\phi \Leftrightarrow \phi(g)=N \Leftrightarrow gN=N \Leftrightarrow g\in N$。
\end{proof}
\begin{Thm}[群的同态基本定理]
设$\phi$为从群$G$到群$\bar{G}$的同态，则$G/Ker G \cong \phi(G)$。
\end{Thm}
记$K=KerG$。令$f:G/K\to \phi(G)$，$\forall gK\in G/K, f(gK)=\phi(g)$。

$\forall g_1,g_2\in G$，如果$g_1K=g_2K$，则$g_1^{-1}g_2\in K$，从而$\phi(g_1^{-1}g_2)=\bar{e}$，即$\phi(g_1)^{-1}\phi(g_2)=\bar{e}$，于是$\phi(g_1)=\phi(g_2)$，所以$f(g_1K)=f(g_2K)$，这验证了$f$为映射。

$f$为单射，这是因为$\forall g_1K,g_2K\in G/K$，如果$f(g_1K)=f(g_2K)$，则$\phi(g_1)=\phi(g_2)$，从而$\phi(g_1^{-1}g_2)=\bar{e}$，于是$g_1^{-1}g_2\in K$，所以$g_1K=g_2K$。

$f$为满射，这是因为$\forall \bar{g}\in \phi(G)$，$\exists g\in G$使得$\phi(g)=\bar{g}$，于是$f(gK)=\phi(g)=\bar{g}$。

$\forall g_1K,g_2K\in G/K$，$f((g_1K)(g_2K))=f(g_1g_2K)=\phi(g_1g_2)=\phi(g_1)\phi(g_2)=f(g_1K)f(g_2K)$，因此$f$为从$G/K$到$\phi(G)$的同构。

课后作业题：
\begin{Exercise}
设$G$为$m$阶循环群，$\bar{G}$为$n$阶循环群，试证：$G \sim \bar{G}$当且仅当$n | m$。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
设$G$为一个循环群，$H$为群$G$的子群，试证：$G/H$也为循环群。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



