\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}
\newtheorem{Cor}{推论}

\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第五讲 变换群、同构}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  
  \begin{Def}
    设$(G_1,\circ)$，$(G_2,*)$为两个群。如果存在一个双射$\phi:G_1\to G_2$，使得$\forall a,b\in G$，
    \[\phi(a\circ b)=\phi(a)* \phi(b),\]
    则称群$G_1$与$G_2$同构，记为$G_1\cong G_2$。$\phi$称为从$G_1$到$G_2$的一个同构。
  \end{Def}

  \begin{Def}
    设$S$为一个非空集合，从$S$到$S$的所有双射构成的集合对映射的合成构成一个群，称为$S$上的对称群，记为$Sym(S)$。当$S=\{1,2,\cdots,n\}$时，$Sym(S)=S_n$。
  \end{Def}

\begin{Def}
  $Sym(S)$的任意一个子群称为$S$上的一个变换群。$S_n$的任意一个子群称为一个置换群。
\end{Def}

\begin{Thm}
  任何一个群都同构于某个变换群。
\end{Thm}

设$(G,\circ)$为一个$n$阶群，$G=\{a_1,a_2,\cdots,a_n\}$，则$G\cong L(G)$，这里

\[L(G)=\Big\{\begin{pmatrix}a_1&a_2&\cdots&a_n\\a_ia_1&a_ia_2&\cdots&a_ia_n\end{pmatrix}|a_i\in G\Big\}\]
为一个置换群。
\begin{Cor}
  任意一个$n$阶有限群同构于$n$次对称群$S_n$的一个$n$阶子群，亦即任意一个有限群同构于某个置换群。
\end{Cor}
课后作业题：
\begin{Exercise}
设$R$为实数集合，$G$为一切形如$f(x)=ax+b$的从$R$到$R$的函数之集，这里$a\in R$，$b\in R$，$a\neq 0$，试证：$G$为一个变换群。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
  设$R$为实数集合，$H$为一切形如$f(x)=x+b$的从$R$到$R$的函数之集，这里$b\in R$，试证：$H$为上题中$G$的一个子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$R_+$为一切正实数之集，$R$为一切实数之集。$(R_+,\times)$，$(R,+)$都为群。令$\phi:R_+\to R,\forall x\in R_+,\phi(x)=log_p(x)$，其中$p$为任意一个正实数。证明$\phi$为同构。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



