\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}

\newtheorem{Cor}{推论}
\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第七讲 子群的陪集、拉格朗日定理}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  
  \begin{Def}
    设$G$为一个群，$G$的任意子集称为群子集。在$2^G$中借助于$G$的乘法引入一个代数运算，称为群子集的乘法：$\forall A,B\in 2^G$，
    \[AB=\{ab|a\in A \text{且} b\in B\}\]
    $\forall g\in G,A\in 2^G,\{g\}A$简写为$gA$，即$gA=\{ga|a\in A\}$。
    $A\{g\}$简写为$Ag$，即$Ag=\{ag|a\in A\}$。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，则$\forall A,B,C\in 2^G$，$(AB)C=A(BC)$。
  \end{Thm}
\begin{Def}
  设$H$为群$G$的一个子群，$a\in G$，则集合$aH$称为子群$H$的一个左陪集，$Ha$称为$H$的一个右陪集。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，则$\forall a\in G$，$aH=H$的充分必要条件是$a\in H$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
$\Rightarrow$
设$aH=H$，则$a=ae\in aH=H$。

$\Leftarrow$
设$a\in H$，则$\forall g\in aH$，$\exists h\in H$，$g=ah\in H$；
$\forall h\in H$，$h=a(a^{-1}h)\in aH$。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，则$\forall a,b\in G$，$aH=bH$的充分必要条件是$a^{-1}b\in H$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $\Rightarrow$
  设$aH=bH$，则$b=be\in bH=aH$，从而$\exists h\in H$使得$b=ah$，于是，$a^{-1}b=h\in H$。

  $\Leftarrow$
  设$a^{-1}b\in H$，则$\forall g\in bH$，$\exists h\in H$，使得$g=bh=a((a^{-1}b)h)\in aH$，从而$bH\subseteq aH$；
  由$a^{-1}b\in H$可得$b^{-1}a\in H$，从而$aH\subseteq bH$。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，则$\forall a,b\in G$，$aH=bH$或者$aH\cap bH=\phi$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  如果$aH\cap bH\neq \phi$，设$f\in aH\cap bH$，则$\exists h,h'$使得$f=ah=bh'$，于是$a^{-1}b=hh'^{-1}\in H$，从而$aH=bH$。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，则$\forall a,b\in G$，$|aH|=|bH|$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  只需证$\forall a\in G$，$|H|=|aH|$。令$\phi:H\to aH$，$\forall h\in H$，$\phi(h)=ah$，则易验证$\phi$为双射，所以$|H|=|aH|$。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，则$H$的所有左陪集构成的集合为$G$的一个划分。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  首先，不同的左陪集互不相交。其次，$\forall a\in G,a\in aH$，所以$G=\bigcup_{a\in G}aH$。因此，$H$的所有左陪集构成的集合为$G$的一个划分。
\end{proof}
\begin{Def}
  设$H$为群$G$的一个子群，如果$H$的所有不同的左陪集的个数为有限数$j$，则称$j$为$H$在$G$中的指数，记为$j=[G:H]$，否则称$H$在$G$中的指数为无穷大。
\end{Def}

\begin{Thm}
 设$G$为一个有限群，$H$为$G$的一个子群，则$|G|=|H|\cdot [G:H]$。 
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $H$在$G$中的所有不同的左陪集构成的集合为$G$的一个划分，每个左陪集元素的个数都相等。因此，$|G|=|H|\cdot [G:H]$。
\end{proof}
\begin{Cor}
有限群中每个元素的阶都能整除该有限群的阶。
\end{Cor}
\begin{proof}[证明]
  设$G$为一个$N$阶群，$a$为$G$的一个阶为$n$的元素，则由$a$生成的$G$的子群$(a)$的阶也为$n$，由Lagrange定理，$n|N$。
\end{proof}
\begin{Cor}
  如果群$G$的阶$p$为素数，则$G$为一个循环群。
\end{Cor}
\begin{proof}[证明]
因为$p$为素数，所以$p\geq 2$。于是，$G$中至少有一个非单位元素$a$。$a$的阶整除$p$，但$p$为素数，所以$a$的阶为$p$。因此，$G=(a)$。
\end{proof}
\begin{Cor}
  设$G$为一个群，则$\forall a\in G$，$a^{|G|}=e$。
\end{Cor}
\begin{proof}[证明]
  设$G$的阶为$N$，$a$的阶为$n$，则$n|N$，于是$a^N=(a^n)^{(N/n)}=e^{(N/n)}=e$。
\end{proof}
\begin{Example}
  证明：阶小于等于$5$的群为交换群。
\end{Example}
\begin{proof}[证明]
  设$G$为一个$p$阶群，$p\leq 5$。如果$p=1$，则$G=\{e\}$为一个交换群。当$p=2,3,5$时，$p$为素数，$G$为循环群，从而为交换群。
  以下证明当$p=4$时，$G$也为一个交换群。此时，$G$中每个元的阶整除$4$，所以$G$中每个元素的阶为$1$,$2$或$4$。如果$G$中有一个阶为$4$的元素$a$,则$G=(a)$，从而为交换群。
  如果$G$中每个元素的阶都不为$4$，则$G$中每个非单位元素的阶都为$2$。于是，$\forall x,y\in G$，$x^2=e,y^2=e,(xy)^2=e$。
  由$(xy)^2=e$得$xyxy=e$，两边同时左乘$x$，右乘$y$，可得$yx=xy$，故$G$为交换群。

\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的一个子群，$S_l$为$H$的所有左陪集构成的集合，$S_r$为$H$的所有右陪集构成的集合，则$|S_l|=|S_r|$。
\end{Thm}

\begin{Thm}
  设$p$为素数，整数$a$与$p$互素，则$a^{p-1}\equiv 1 \pmod p$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  以下证明$Z_p\setminus \{[0]\}=\{[1],[2],\cdots,[p-1]\}$对于乘法运算“$\cdot$”构成一个群。

  其中的乘法运算“$\cdot$”定义为：$\forall i,j\in Z$，$[i]\cdot [j]=[ij]$。

  $\forall i,j,i',j'\in Z$，如果$[i]=[i']$，$[j]=[j']$，则$[ij]=[i'j']$，这验证了“$\cdot$”为一个运算。

  $\forall i,j\in Z$，如果$[i]\neq [0]$，$[j]\neq 0$，则$p\nmid i$，$p\nmid j$，从而$p\nmid ij$，于是$[i]\cdot[j]=[ij]\neq [0]$，这验证了运算“$\cdot$”在$Z_p\setminus \{[0]\}$中封闭。

  $\forall i,j,k\in Z$，$([i]\cdot [j])\cdot [k]=[ij]\cdot [k]=[(ij)k]$，$[i]\cdot ([j]\cdot [k])=[i]\cdot [jk]=[i(jk)]$，$([i]\cdot [j])\cdot [k]=[i]\cdot ([j]\cdot [k])$，这验证了乘法运算“$\cdot$”满足结合律。

  $\forall i\in Z$，$[1]\cdot [i] =[i]$，这验证了$[1]$为左单位元。

  $\forall i\in Z$，$[i]\neq [0]$，则$(i,p)=1$，从而$\exists s,t\in Z,si+tp=1$，于是$p|(si-1)$，所以$[si]=[1]$，即$[s][i]=[1]$，这说明$[i]$有左逆元。

  以上验证了$Z_p\setminus \{[0]\}$对于乘法运算“$\cdot$”构成一个群。

  $\forall a\in Z$，如果$a$与$p$互素，则$[a]\in Z_p\setminus \{[0]\}$，从而$[a]^{p-1}=[1]$，$a^{p-1}\equiv 1 \pmod {p}$。
\end{proof}
RSA算法：

（1）随机选择两个大的素数$p$和$q$；

（2）计算$n=pq$；

（3）选择正整数$e$，使得$e$与$(p-1)(q-1)$互素；

（4）计算正整数$d$，使得对于某个整数$k$，$ed=1+k(p-1)(q-1)$；

（5）将$(e,n)$作为公钥发布，保留私钥$(d,n)$。

设待加密的明文为$M$，$M<n$。

加密过程：$C=M^e \mod n$；

解密过程：$M=C^d \mod n$。


\begin{Thm}
  在以上描述的RSA算法中，$(M^e \bmod n)^d \bmod n=M$。
\end{Thm}

\begin{proof}[证明]
  由于$(M^e \bmod n)^d \bmod n &= (M^e)^d \bmod n=m^{ed}\bmod n$，
  因此只需证$M^{ed} \bmod n=M$。
  当$M$与$p$互素时，
\begin{align*}
  &M^{ed}\mod p\\
  =&M^{1+k(p-1)(q-1)} \bmod p\\
  =&M(M^{p-1})^{k(q-1)} \bmod p\\
  =&M(1)^{k(q-1)} \bmod p\\
  =&M \bmod p\\
\end{align*}
于是$M^{ed}\equiv M \pmod p$。当$p|M$时，该式显然也成立。

同理可证$M^{ed}\equiv M \pmod q$，进一步可得$M^{ed}\equiv M \pmod{pq}$，
即$M^{ed}\equiv M \pmod n$，从而$M^{ed} \bmod n = M\bmod n=M$。
\end{proof}

课后作业题：
\begin{Exercise}
证明：六阶群里必有一个三阶子群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$G$为任意一个六阶群。在$G$中如果存在一个阶为$3$的元素$a$，则$(a)$为$G$的一个三阶子群；如果存在一个阶为$6$的元素$b$,则$(b^2)$为$G$的一个三阶子群；
否则，由于$G$中每个元素的阶均整除$6$，此时$G$中除了单位元外每个元素的阶都为$2$，因此$G$为交换群。取$G$中的元素$e,x,y$，这里$e$为$G$的单位元，$x$和$y$为不是单位元的互不相同的其他两个元素，
易验证$\{e,x,y,xy\}$构成一个四阶群，但$4$不整除$6$，矛盾。这说明$G$中除了单位元外每个元素的阶都为$2$的情况不可能成立。
\end{proof}
\begin{Exercise}
设$p$为一个素数，证明：在阶为$p^m$的群里一定含有一个$p$阶子群，其中$m\geq 1$。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$G$为任意一个$p^m$阶群。在$G$中任取一个不是单位元的元素$a$，则$a$的阶整除$p^m$。由于$a$不是单位元，因此$a$的阶不为$1$，从而存在$i$，$1\leq i\leq m$，使得$a$的阶为$p^i$。
  如果$i=1$，则$(a)$为$G$的一个$p$阶子群；如果$i>1$，则$(a^{p^{i-1}})$为$G$的一个$p$阶子群。
\end{proof}
\begin{Exercise}
在三次对称群$S_3$中，找一个子群$H$，使得$H$的左陪集不等于$H$的右陪集。
\end{Exercise}
\begin{proof}[解]
  设$H=\{(1),(12)\}$，则$(13)H=\{(13),(132)\}$，$H(13)=\{(13),(123)\}$， 
  
  $(13)H\neq H(13)$。
\end{proof}
\begin{Exercise}
设$H$为群$G$的一个子群，如果左陪集$aH$等于右陪集$Ha$，即$aH=Ha$，则$\forall h\in H, ah=ha$一定成立吗？
\end{Exercise}
\begin{proof}[解]
  不一定成立。

  例如，$H=\{(1),(123),(132)\}$为$S_3$的一个子群，$(12)H=\{(12),(13),(23)\}$，
  $H(12)=\{(12),(23),(13)\}$，$(12)H=H(12)$。$(12)(123)=(13)$，$(123)(12)=(23)$，$(12)(123)\neq (123)(12)$。
\end{proof}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



