\documentclass{article}
\usepackage{tikz}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{Ex}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
  命题：可以判断真假的陈述句。通常，我们用$T$表示真，用$F$表示假。
  \begin{Example}\quad
    
    \begin{enumerate}
    \item 对任意的自然数$a,b,c$，$(a + b) + c = a + (b + c)$。(真命题)
    \item $\sqrt{2}$是无理数。(真命题)
    \item $\sqrt{2}$是有理数。(假命题）
    \item 设$f:[a,b] \to R$为一个Riemann可积函数，$F:[a,b] \to R$在$[a,b]$上满足$F'(x)=f(x)$，那么$\int_{a}^{b}f(x)dx = F(b) - F(a)$。(真命题)
    \item 任何一幅地图都可以用四种颜色进行着色，使得相邻的区域着以不同的颜色。
    \end{enumerate}
  \end{Example}
  谓词：命题的谓语部分。
  
  \begin{Example}\quad
    
    \begin{description}
    \item     [$P(x): x$ 是偶数]　这里$P$为一元谓词，表示“是偶数”。当$x$为某个确定的数字时，$P(x)$则对应一个命题。例如$P(2)$为真命题，$P(1)$为假命题。这里,$P$之所以被称为一元谓词，是因为$P(x)$只包含一个变量$x$。
    \item     [$P(x,y): x >y$]  这里$P$为二元谓词，表示$>$。当$x$和$y$为确定的数字时，$P(x,y)$则对应一个命题。例如$1>0$为真命题，$0>1$为假命题。这里，$P$之所以被称为二元谓词，是因为$P(x,y)$包含两个变量$x$和$y$。
    \end{description}
相应的，有三元谓词，四元谓词，......
\end{Example}

我们还可以用如下方式由谓词得到命题：

\begin{description}
\item [$\forall x P(x)$:] 对任意的$x$，$P(x)$。For All中的$A$上下颠倒可以得到$\forall$。
\item [$\exists x P(x)$:] 存在$x$，$P(x)$。There Exists中的$E$左右颠倒可以得到$\exists$。
\end{description}

命题可以由联结词$\lnot$，$\land$，$\lor$，$\to$，$\leftrightarrow$联结而构成复合命题。

设$p$为命题，则$\lnot p$表示“$p$不成立”。

 \begin{tabular}{c|c}
    p& $\lnot$ p\\
    \hline
    T&F\\
    F&T\\
  \end{tabular}

  设$p$和$q$为两个命题，则$p\land q$表示“$p$成立，并且$q$成立”。
  
  \begin{tabular}{cc|c}
    p& q& p $\land$ q\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&F\\
    F&T&F\\
    F&F&F\\
  \end{tabular}

  设$p$和$q$为两个命题，则$p\lor q$表示“$p$成立，或者$q$成立”。
  
  \begin{tabular}{cc|c}
    p& q& p $\lor$ q\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&T\\
    F&T&T\\
    F&F&F\\
  \end{tabular}

设$p$和$q$为两个命题，则$p\to q$表示“如果$p$成立，那么$q$成立”。  

    \begin{tabular}{cc|c}
    p& q& p $\to$ q\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&F\\
    F&T&T\\
    F&F&T\\
    \end{tabular}\hspace{0.87cm}

    这里需要注意的是，当$p$为假时，则$p\to q$一定为真，这是所有数学家共同的约定。
    下面的例子可以帮助大家更好的理解其实我们已经用到了这个约定。

    对任意的实数$x$,当$x>1$时，$x^2 > 1$。该命题显然是真命题，可以符号化为$\forall x \; x > 1 \to x^2 > 1$。那么，既然对于任意的$x$，$x>1 \to x^2>1$成立，则

    １）当$x=2$时, $2 > 1 \to 2^2 >1$成立，这对应于以上真值表的第一行；

    ２）当$x=0$时，$0 > 1 \to 0^2 > 1$成立，这对应于以上真值表的第四行；

    ３）当$x=-2$时，$-2>1 \to (-2)^2 > 1$成立，这对应于以上真值表的第三行。
    
设$p$和$q$为两个命题，则$p\leftrightarrow q$表示“$p$等价于$q$”。  

  \begin{tabular}{cc|c}
    p& q& p $\leftrightarrow$ q\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&F\\
    F&T&F\\
    F&F&T\\
  \end{tabular}

  请大家思考，设$p$，$q$，$r$为命题，则$p\land (q\lor r)$所代表的命题的含义是什么？$(p\land q)\lor (p \land r)$所代表的命题的含义是什么？这两个命题是等价的吗？
  我们可以通过枚举$p$,$q$,$r$依次取值为$T$和$F$时,$p\land (q\lor r)$和$(p\land q)\lor (p \land r)$同时取值为$T$或$F$，从而验证这两个命题是等价的，如下所示：

    \begin{tabular}{ccc|cc}
    $p$& $q$& $r$& $p\land (q\lor r)$&$(p\land q)\lor (p \land r)$\\
    \hline
   T& T&T&T&T\\
    T&T&F&T&T\\
    T&F&T&T&T\\
     T& F&F&F&F\\
    F&T&T&F&F\\
    F&T&F&F&F\\
   F& F&T&F&F\\
    F&  F&F&F&F\\      
  \end{tabular}

  用同样的方法我们可以验证:

  $p\lor (q\land r)$与$(p\lor q)\land (p \lor r)$是等价的。

      \begin{tabular}{ccc|cc}
    $p$& $q$& $r$&$p\lor (q\land r)$ &$(p\lor q)\land (p \lor r)$\\
    \hline
    T&T&T&T&T\\
    T&T&F&T&T\\
    T&F&T&T&T\\
     T& F&F&T&T\\
    F&T&T&T&T\\
    F&T&F&F&F\\
    F&F&T&F&F\\
     F&F&F&F&F\\
  \end{tabular}


  $\lnot (p\land q)$与$\lnot p \lor \lnot q$是等价的。

      \begin{tabular}{cc|cc}
    $p$& $q$&$\lnot (p\land q)$ &$\lnot p \lor \lnot q$\\
    \hline
    T&T&F&F\\
    T&F&T&T\\
    F&T&T&T\\
      F&F&T&T\\      
  \end{tabular}


  $\lnot (p \lor q)$与$\lnot p \land \lnot q$是等价的。
  
      \begin{tabular}{cc|cc}
    $p$& $q$&$\lnot (p \lor q)$&$\lnot p \land \lnot q$\\
    \hline
    T&T&F&F\\
    T&F&F&F\\
    F&T&F&F\\
    F&F&T&T\\      
  \end{tabular}

  $p \to q$与$\lnot p \lor q$是等价的。
  
      \begin{tabular}{cc|cc}
    $p$& $q$&$p \to q$&$\lnot p \lor q$\\
    \hline
    T&T&T&T\\
    T&F&F&F\\
    F&T&T&T\\
    F&F&T&T\\      
  \end{tabular}
  

  我们还可以利用真值表检验$(p\to q) \land (p\to \lnot q) \to \lnot p$是永真的。
  
      \begin{tabular}{cc|cc}
    $p$& $q$&$(p\to q) \land (p\to \lnot q) \to \lnot p$\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&T\\
    F&T&T\\
    F&F&T\\      
      \end{tabular}

      假设我约定"$\to$"的真值表如下：

    \begin{tabular}{cc|c}
    p& q& p $\to$ q\\
    \hline
    T&T&T\\
    T&F&F\\
    F&T&F\\
    F&F&T\\
    \end{tabular}\hspace{0.87cm}

    我们会发现复合命题$(p\to q) \land (p\to \lnot q) \to \lnot p$不是永真的，这将与我们关于“蕴含”的思维不相符。

    同时我们还会发现$p \to q$和$q\to p$在逻辑上是等价的。

    \begin{tabular}{cc|cc}
    p& q& p $\to$ q&q $\to$ p\\
    \hline
    T&T&T&T\\
    T&F&F&F\\
    F&T&F&F\\
    F&F&T&T\\
    \end{tabular}\hspace{0.87cm}

    这也与我们的思维习惯不相符。

    

  
  有些逻辑术语从外文翻译成中文时产生了不同的称谓，在本门课程中关于逻辑术语我们做如下的约定：


  The negation of a proposition $P$: $\lnot P$

  命题$P$的否定：$\lnot P$

  The converse of $P\to Q$: $Q \to P$

  命题$P\to Q$的逆命题：$Q\to P$



  The inverse of $P\to Q$: $\lnot P \to \lnot Q$
  
  在较深入的探讨数理逻辑的教材中，该概念用的很少，因此我们不给出具体的翻译称谓，在需要表达该概念时明确说明为$\lnot P \to \lnot Q$即可。

  
  The contrapositive of $P\to Q$: $\lnot Q \to \lnot P$

  命题$P\to Q$的逆否命题：$\lnot Q \to \lnot P$

  需要特别说明的是，命题$P\to Q$的否定为$\lnot (P \to Q)$，而不是$P \to \lnot Q$。 

  
  

  
\end{CJK}
\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
