\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第八讲 正规子群、商群}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  

\begin{Def}
  设$G$为一个群，$G$的任意子集称为群子集。在$2^G$中借助于$G$的乘法引入一个代数运算，称为群子集的乘法：$\forall A,B\in 2^G$，
  \[AB=\{ab|a\in A \text{且} b\in B\}\]
  对任意的$A\in 2^G$，定义
\[A^{-1}=\{a^{-1}|a\in A\}\]
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$G$为一个群，则$\forall A,B,C\in 2^G$，$(AB)C=A(BC)$。
\end{Thm}

\begin{Thm}
  设$G$为一个群，则$\forall A,B\in 2^G$，$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$。
\end{Thm}

\begin{Thm}
  设$G$为一个群，$H$为$G$的一个子群，则$HH=H,H^{-1}=H,HH^{-1}=H$。
\end{Thm}

\begin{Thm}
设$A$，$B$为群$G$的子群，则$AB$为$G$的子群的充分必要条件为$AB=BA$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $\Rightarrow$设$AB$为$G$的子群，则$AB=(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}=BA$。

$\Leftarrow$设$AB=BA$，往证$AB$为$G$的子群。

由$(AB)(AB)=A(BA)B=A(AB)B=(AA)(BB)=AB$知$G$中的运算在$AB$中封闭。其次，$\forall a\in A, b\in B$，$(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}\in BA=AB$。所以$AB$为$G$的子群。
\end{proof}
\begin{Example}
设$H$为$G$的一个子群且$H\neq \{e\}$。如果存在一个元素$x_0\in G$使得$H(x_0^{-1}Hx_0)=G$，则$H\cap (x_0^{-1}Hx_0)\neq \{e\}$。
\end{Example}
\begin{proof}[证明]
  因为$x_0\in G=H(x_0^{-1}Hx_0)$，所以$\exists h_1,h_2\in H$使得$x_0=h_1x_0^{-1}h_2x_0$，从而$e=h_1x_0^{-1}h_2$。于是，$x_0=(h_1^{-1}h_2^{-1})^{-1}=h_2h_1\in H$，从而$x_0^{-1}Hx_0=H$。因此，$H\cap (x_0^{-1}Hx_0)=H\neq \{e\}$。
\end{proof}
\begin{Def}
  设$H$为群$G$的子群，如果$\forall a\in G$，$aH=Ha$，则称$H$为$G$的正规子群。
\end{Def}
\begin{Thm}
 设$H$为群$G$的一个子群，则下列四个命题等价：

 （1）$H$为群$G$的正规子群；

 （2）$\forall a\in G, aHa^{-1}=H$；

 （3）$\forall a\in G, aHa^{-1}\subseteq H$；

 （4）$\forall a\in G, \forall h\in H, aha^{-1}\in H$。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  先证（1）$\Leftrightarrow$（2）：

  $\forall a\in G$，$aH=Ha\Leftrightarrow aHa^{-1}=H$。

  再证（2）$\Leftrightarrow$（3）：

  （2）$\Rightarrow$（3）显然成立。

以下证明（3）$\Rightarrow$（2）。

只需证$\forall a\in G, H\subseteq aHa^{-1}$。

$\forall h\in H$，$h=a(a^{-1}ha)a^{-1}$=a(a^{-1}h(a^{-1})^{-1})a^{-1}\in aHa^{-1}$，这里$a^{-1}h(a^{-1})^{-1}\in H$是因为$a^{-1}H(a^{-1})^{-1}\subseteq H$。



\end{proof}
\begin{Thm}
设$H$为群$G$的正规子群，则$H$的所有左陪集构成的集族$S_l$对群子集乘法形成一个群。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  $\forall aH,bH\in S_l$，$(aH)(bH)=a(Hb)H=a(bH)H=(ab)(HH)=(ab)H\in S_l$，这验证了群子集乘法在$S_l$上封闭：。

  群子集乘法显然满足结合律。

  $\forall aH\in S_l,H(aH)=(eH)(aH)=aH$，所以$H$为$S_l$中乘法的左单位元。

  $\forall aH\in S_l$，$(a^{-1}H)(aH)=(a^{-1}a)H=eH=H$，所以，$a^{-1}H$为$aH$的左逆元。因此，$S_l$对群子集乘法构成一个群。
\end{proof}
\begin{Thm}
  设$H$为群$G$的正规子群，$H$的所有左陪集构成的集族为$S_l$，在$S_l$上定义乘法运算如下：
  $\forall aH,bH\in S_l, (aH)(bH)=(ab)H$，则$S_l$对于在其上定义的乘法构成一个群。
\end{Thm}
\begin{proof}[证明]
  首先证明：如果$aH=a'H$，$bH=b'H$，则$(ab)H=(a'b')H$。由$(ab)^{-1}(a'b')=b^{-1}a^{-1}a'b'=(b^{-1}b')b'^{-1}a^{-1}a'b'\in H$知$(ab)H=(a'b')H$。这验证了$S_l$上乘法运算的合理性。

  $\forall aH,bH,cH\in S_l,((aH)(bH))(cH)=(abH)(cH)=((ab)c)H,(aH)((bH)(cH))=(aH)(bcH)=(a(bc))H$，从而$((aH)(bH))(cH)=(aH)((bH)(cH))$，这验证了乘法运算满足结合律。

  $\forall aH\in S_l,H(aH)=(eH)(aH)=aH$，所以$H$为$S_l$中乘法的左单位元。

  $\forall aH\in S_l$，$(a^{-1}H)(aH)=(a^{-1}a)H=eH=H$，所以，$a^{-1}H$为$aH$的左逆元。因此，$S_l$对乘法运算构成一个群。
\end{proof}
\begin{Def}
  群$G$的正规子群$H$的所有左陪集构成的集族，对群子集乘法构成的群称为$G$对$H$的商群，记为$G/H$。
\end{Def}


课后作业题：
\begin{Exercise}
设$A$和$B$为群$G$的两个有限子群，证明：
\[|AB|=\frac{|A||B|}{|A\cap B|}\]
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  利用上题的结论证明：六阶群中有唯一的一个三阶子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$G$为一个$n^2$阶的群，$H$为$G$的一个$n$阶子群。证明：$\forall x\in G, x^{-1}Hx\cap H \neq \{e\}$。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
证明：指数为2的子群为正规子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
证明：两个正规子群的交还是正规子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$H$为群$G$的子群，$N$为群$G$的正规子群，试证：$NH$为群$G$的子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$G$为一个阶为$2n$的交换群，试证：$G$必有一个$n$阶商群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$H$为群$G$的子群，证明：$H$为群$G$的正规子群的充分必要条件是$H$的任意两个左陪集的乘积还是$H$的一个左陪集。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



