\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第七讲 正规子群、商群}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  \begin{Def}
    设$G$为一个群，$G$的任意子集称为群子集。在$2^G$中借助于$G$的乘法引入一个代数运算，称为群子集的乘法：$\forall A,B\in 2^G$，
    \[AB=\{ab|a\in A \text{且} b\in B\}\]
    对任意的$A\in 2^G$，定义
  \[A^{-1}=\{a^{-1}|a\in A\}\]
  \end{Def}
  
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，则$\forall A,B,C\in 2^G$，$(AB)C=A(BC)$。
  \end{Thm}
  
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，则$\forall A,B\in 2^G$，$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$。
  \end{Thm}
  
  \begin{Thm}
    设$G$为一个群，$H$为$G$的一个子群，则$HH=H,H^{-1}=H,HH^{-1}=H$。
  \end{Thm}
  
  \begin{Thm}
  设$A$，$B$为群$G$的子群，则$AB$为$G$的子群的充分必要条件为$AB=BA$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    $\Rightarrow$设$AB$为$G$的子群，则$AB=(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}=BA$。
  
  $\Leftarrow$设$AB=BA$，往证$AB$为$G$的子群。
  
  由$(AB)(AB)=A(BA)B=A(AB)B=(AA)(BB)=AB$知$G$中的运算在$AB$中封闭。其次，$\forall a\in A, b\in B$，$(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}\in BA=AB$。所以$AB$为$G$的子群。
  \end{proof}
  \begin{Example}
  设$H$为$G$的一个子群且$H\neq \{e\}$。如果存在一个元素$x_0\in G$使得$H(x_0^{-1}Hx_0)=G$，则$H\cap (x_0^{-1}Hx_0)\neq \{e\}$。
  \end{Example}
  \begin{proof}[证明]
    因为$x_0\in G=H(x_0^{-1}Hx_0)$，所以$\exists h_1,h_2\in H$使得$x_0=h_1x_0^{-1}h_2x_0$，从而$e=h_1x_0^{-1}h_2$。于是，$x_0=(h_1^{-1}h_2^{-1})^{-1}=h_2h_1\in H$，从而$x_0^{-1}Hx_0=H$。因此，$H\cap (x_0^{-1}Hx_0)=H\neq \{e\}$。
  \end{proof}
  \begin{Def}
    设$H$为群$G$的子群，如果$\forall a\in G$，$aH=Ha$，则称$H$为$G$的正规子群。
  \end{Def}
  \begin{Thm}
   设$H$为群$G$的一个子群，则下列四个命题等价：
  
   （1）$H$为群$G$的正规子群；
  
   （2）$\forall a\in G, aHa^{-1}=H$；
  
   （3）$\forall a\in G, aHa^{-1}\subseteq H$；
  
   （4）$\forall a\in G, \forall h\in H, aha^{-1}\in H$。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    先证（1）$\Leftrightarrow$（2）：
  
    $\forall a\in G$，$aH=Ha\Leftrightarrow aHa^{-1}=H$。
  
    再证（2）$\Leftrightarrow$（3）：
  
    （2）$\Rightarrow$（3）显然成立。
  
  以下证明（3）$\Rightarrow$（2）。
  
  只需证$\forall a\in G, H\subseteq aHa^{-1}$。
  
  $\forall h\in H$，$h=a(a^{-1}ha)a^{-1}$=a(a^{-1}h(a^{-1})^{-1})a^{-1}\in aHa^{-1}$，这里$a^{-1}h(a^{-1})^{-1}\in H$是因为$a^{-1}H(a^{-1})^{-1}\subseteq H$。
  
  
  
  \end{proof}
  \begin{Thm}
  设$H$为群$G$的正规子群，则$H$的所有左陪集构成的集族$S_l$对群子集乘法形成一个群。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    $\forall aH,bH\in S_l$，$(aH)(bH)=a(Hb)H=a(bH)H=(ab)(HH)=(ab)H\in S_l$，这验证了群子集乘法在$S_l$上封闭：。
  
    群子集乘法显然满足结合律。
  
    $\forall aH\in S_l,H(aH)=(eH)(aH)=aH$，所以$H$为$S_l$中乘法的左单位元。
  
    $\forall aH\in S_l$，$(a^{-1}H)(aH)=(a^{-1}a)H=eH=H$，所以，$a^{-1}H$为$aH$的左逆元。因此，$S_l$对群子集乘法构成一个群。
  \end{proof}
  \begin{Thm}
    设$H$为群$G$的正规子群，$H$的所有左陪集构成的集族为$S_l$，在$S_l$上定义乘法运算如下：
    $\forall aH,bH\in S_l, (aH)(bH)=(ab)H$，则$S_l$对于在其上定义的乘法构成一个群。
  \end{Thm}
  \begin{proof}[证明]
    首先证明：如果$aH=a'H$，$bH=b'H$，则$(ab)H=(a'b')H$。由$(ab)^{-1}(a'b')=b^{-1}a^{-1}a'b'=(b^{-1}b')b'^{-1}a^{-1}a'b'\in H$知$(ab)H=(a'b')H$。这验证了$S_l$上乘法运算的合理性。
  
    $\forall aH,bH,cH\in S_l,((aH)(bH))(cH)=(abH)(cH)=((ab)c)H,(aH)((bH)(cH))=(aH)(bcH)=(a(bc))H$，从而$((aH)(bH))(cH)=(aH)((bH)(cH))$，这验证了乘法运算满足结合律。
  
    $\forall aH\in S_l,H(aH)=(eH)(aH)=aH$，所以$H$为$S_l$中乘法的左单位元。
  
    $\forall aH\in S_l$，$(a^{-1}H)(aH)=(a^{-1}a)H=eH=H$，所以，$a^{-1}H$为$aH$的左逆元。因此，$S_l$对乘法运算构成一个群。
  \end{proof}
  \begin{Def}
    群$G$的正规子群$H$的所有左陪集构成的集族，对群子集乘法构成的群称为$G$对$H$的商群，记为$G/H$。
  \end{Def}  



课后作业题：
\begin{Exercise}
设$A$和$B$为群$G$的两个有限子群，证明：
\[|AB|=\frac{|A||B|}{|A\cap B|}\]
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  因为$A\cap B$为$A$的子群，因此存在$a_1,a_2,\cdots,a_n\in A$，使得
  \[A=a_1(A\cap B)\cup a_2(A\cap B)\cup \cdots \cup a_n(A\cap B)\]
  这里$n=\frac{|A|}{|A\cap B|}$。以下验证$AB=a_1B\cup a_2B\cup \cdots \cup a_nB$，并且对任意的$i,j$，$1\leq i \leq n$，$1\leq j \leq n$，
  $a_iB\cap a_jB=\phi$，于是$|AB|=n|B|=\frac{|A||B|}{|A\cap B|}$。

  $\forall g\in AB$，存在$a\in A$，$b\in B$使得$g=ab$。进一步，存在$i$，$1\leq i\leq n$，$x\in A\cap B$使得$a=a_ix$，于是$g=a_ixb\in a_iB$（因为$x\in A\cap B\subseteq B$，$b\in B$，从而$xb\in B$）。

以下用反正法证明对任意的$i,j$，$1\leq i \leq n$，$1\leq j \leq n$，
$a_iB\cap a_jB=\phi$。假设存在$i,j$,$1\leq i \leq n$，$1\leq j \leq n$，使得$a_iB\cap a_jB\neq \phi$，则存在$x$，$x\in a_iB\cap a_jB$。
设$x=a_ib_1=a_jb_2$，这里$b_1\in B$，$b_2\in B$，则$a_i^{-1}a_j=b_1b_2^{-1}\in A\cap B$，从而$a_i(A\cap B)=a_j(A\cap B)$，与$a_i(A\cap B)\cap a_j(A\cap B)=\phi$矛盾。

\end{proof}
\begin{Exercise}
  利用上题的结论证明：六阶群中有唯一的一个三阶子群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$A$和$B$为六阶群$G$的两个三阶子群，由练习1结论可得：
  \[|AB|=\frac{|A||B|}{|A\cap B|}\]

  由于$A\cap B$为$A$的子群，所以必有$|A\cap B|||A|$，从而$|A\cap B|=1$或$3$。如果$|A\cap B|=1$，则$|AB|=9$，这与$G$为一个六阶群，$AB$为$G$的群子集矛盾，从而$|A\cap B|=3$，此时必有$A=B$,结论得证。
\end{proof}
\begin{Exercise}
设$G$为一个$n^2$阶的群，$H$为$G$的一个$n$阶子群。证明：$\forall x\in G, x^{-1}Hx\cap H \neq \{e\}$。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  用反证法，假设存在$x\in G$，$x^{-1}Hx\cap H = \{e\}$。由练习1结论可得，
  \[|H(x^{-1}Hx)|=\frac{|H||x^{-1}Hx|}{|H\cap (x^{-1}Hx)|}=n^2\]
  又由于$G$为一个$n^2$阶的群，所以$H(x^{-1}Hx)=G$，由教材例题结论可得$x^{-1}Hx\cap H \neq \{e\}$，矛盾。
\end{proof}
\begin{Exercise}
证明：指数为2的子群为正规子群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$H$为群$G$的指数为2的子群，则存在$a\in G$使得$G=H\cup aH$。


  $\forall g\in G$，如果$g\in H$，则显然$gHg^{-1}\subseteq H$；如果$g\in aH$，则存在$h\in H$使得$g=ah$，
  以下证明$gHg^{-1}\subseteq H$，从而可得$H$为$G$的正规子群。

  $\forall x\in gHg^{-1}$，存在$h_1\in H$使得$x=gh_1g^{-1}$，再由$g=ah$得$x=ahh_1(ah)^{-1}=ahh_1h^{-1}a^{-1}$。
  此时必有$x\in H$，否则$x\in aH$，从而存在$h_2\in H$使得$x=ah_2$，于是$ahh_1h^{-1}a^{-1}=ah_2$，由此可得$a=h_2^{-1}hh_1h^{-1}\in H$，与$a\in aH$矛盾。
\end{proof}
\begin{Exercise}
证明：两个正规子群的交还是正规子群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设$N_1$和$N_2$为群$G$的两个正规子群，显然$N_1\cap N_2$为$G$的子群。$\forall a\in G$，易得$a(N_1\cap N_2)a^{-1}\subseteq aN_1a^{-1}\subseteq N_1$,$a(N_1\cap N_2)a^{-1}\subseteq aN_2a^{-1}\subseteq N_2$，由此可得$a(N_1\cap N_2)a^{-1}\subseteq N_1\cap N_2$，这证明了$N_1\cap N_2$为$G$的正规子群。
\end{proof}
\begin{Exercise}
设$H$为群$G$的子群，$N$为群$G$的正规子群，试证：$NH$为群$G$的子群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  设群$G$的单位元为$e$，则$e=ee\in NH$，从而$NH$非空。

  $\forall x,y \in NH, \exists n_1\in N,h_1\in H,n_2\in N,h_2\in H$，使得$x=n_1h_1$，$y=n_2h_2$，从而
  $xy^{-1}=(n_1h_1)(n_2h_2)^{-1}=n_1h_1h_2^{-1}n_2^{-1}=n_1(h_1h_2^{-1}n_2^{-1}(h_1h_2^{-1})^{-1})h_1h_2^{-1}\in NH$，这里$h_1h_2^{-1}n_2^{-1}(h_1h_2^{-1})^{-1}\in N$是因为$N$为$G$的正规子群。
\end{proof}
% \begin{proof}[证明]
%   只需证$NH=HN$。

%   $\forall g \in NH$，$\exists n\in N, h\in H$使得$g=nh$，由$N$为正规子群知$hN=Nh$，从而$\exists n_1\in N$使得$nh=hn_1$，于是$g=nh=hn_1\in HN$。

%   $\forall g \in HN$，$\exists h\in H, n\in N$使得$g=hn$，由$N$为正规子群知$hN=Nh$，从而$\exists n_1\in N$使得$hn=n_1h$，于是$g=hn=n_1h\in NH$。
% \end{proof}
\begin{Exercise}
设$G$为一个阶为$2n$的交换群，试证：$G$必有一个$n$阶商群。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  由以前作业题知$G$中存在一个阶为$2$的元素$a$，则$G/(a)$为$G$的一个$n$阶商群。
\end{proof}
\begin{Exercise}
设$H$为群$G$的子群，证明：$H$为群$G$的正规子群的充分必要条件是$\forall a,b\in G,(aH)(bH)=(ab)H$。
\end{Exercise}

\begin{proof}[证明]
  由教材定理知如果$H$为群$G$的正规子群，则$\forall a,b\in G,(aH)(bH)=(ab)H$。

  以下假设$\forall a,b\in G,(aH)(bH)=(ab)H$，往证$H$为群$G$的正规子群。

  $\forall a\in G$，$(aH)(a^{-1}H)=(aa^{-1})H=eH=H$，从而$\forall h\in H$，$aha^{-1}h\in H$，于是$\exists h_1\in H, aha^{-1}h=h_1$，由此可得$aha^{-1}=h_1h^{-1}\in H$，
  这证明了$aHa^{-1}\subseteq H$，即$H$为群$G$的正规子群。
\end{proof}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



