\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumitem}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}
\setlist[enumerate,1]{label=(\arabic*)}

\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第五讲命题逻辑演算形式系统}
  \author{陈建文}
  \maketitle

  课后作业题

  \begin{Exercise}
    在$PC$中证明下列事实：
  \end{Exercise}

  $1.\vdash (A\to(A\to B))\to (A\to B)$


\begin{proof}[证明]$\quad$

  方法一：

  \begin{enumerate}
    \item $(A\to B)\to (A\to B)\qquad$定理
    \item $((A\to B)\to (A\to B))\to (A\to ((A\to B)\to B))\qquad$定理
    \item $(A\to ((A\to B)\to B)\qquad(1)(2)r_{mp}$
    \item $(A\to(A\to B))\to (A\to B)\qquad(3)A_2r_{mp}$
  \end{enumerate}
  

  方法二：

  \begin{enumerate}
    \item $(A\to(A\to B))\to ((A\to A)\to (A\to B))$ 公理2
    \item  $((A\to(A\to B))\to ((A\to A)\to (A\to B)))\to ((A\to A) \to ((A\to (A\to B))\to (A\to B))$
    \item $(A\to A) \to ((A\to (A\to B))\to (A\to B))(1)(2)r_{mp}$
    \item $A\to A$
    \item $(A\to(A\to B))\to (A\to B) (3)(4)r_{mp}$
  \end{enumerate}
\end{proof}


$2.\lnot A\vdash A\to B$

\begin{proof}[证明]$\quad$
 
  \begin{enumerate}
    \item $\lnot A\to (A\to B)\qquad $（定理）
    \item $\lnot A\qquad$前提
    \item $A\to B\qquad r_{mp}$
  \end{enumerate}



\end{proof}

$3.A\to B, \lnot(B\to C)\to \lnot A\vdash A\to C$

\begin{proof}[证明]$\quad$
\begin{enumerate}
  \item $\lnot(B\to C)\to \lnot A\qquad$前提
  \item $(\lnot(B\to C)\to \lnot A)\to (A\to (B\to C))\qquad$定理
  \item $A\to (B\to C)\qquad (1)(2)r_{mp}$
  \item $(A\to B)\to (A\to C)\qquad(3)A_2r_{mp}$
  \item $A\to B\qquad$前提
  \item $A\to C\qquad(4)(5)r_{mp}$
\end{enumerate}  



\end{proof}

$4.\vdash (A\to (B\to C))\to ((A\to (D\to B))\to (A\to (D\to C)))$

\begin{proof}[证明]$\quad$
 \begin{enumerate}
  \item $(B\to C)\to ((D\to B)\to (D\to C))\qquad$定理
  \item $((B\to C)\to ((D\to B)\to (D\to C))\to ((A\to (B\to C))\to (A\to ((D\to B)\to (D\to C)))))\qquad$定理
  \item $(A\to (B\to C))\to (A\to ((D\to B)\to (D\to C))))\qquad(1)(2)r_{mp}$
  \item $(A\to ((D\to B)\to (D\to C)))\to ((A\to (D\to B))\to (A\to (D\to C)))\qquad A_2$
  \item $(A\to (B\to C))\to ((A\to (D\to B))\to (A\to (D\to C)))\qquad(3)(4)r_{mp}$
 \end{enumerate}
\end{proof}

$5.\vdash (A\to (B\to C))\to ((C\to D)\to (A\to (B\to D)))$

\begin{proof}[证明]$\quad$
\begin{enumerate}
  \item $(C\to D)\to ((B\to C)\to (B\to D))\qquad$定理
  \item $((B\to C)\to (B\to D))\to ((A\to (B\to C))\to (A\to (B\to D)))$定理
  \item $(C\to D)\to((A\to (B\to C))\to (A\to (B\to D)))\qquad(1)(2)$定理
  \item $((C\to D)\to((A\to (B\to C))\to (A\to (B\to D))))\to((A\to (B\to C))\to((C\to D)\to (A\to (B\to D))))\qquad$定理
  \item $(A\to (B\to C))\to ((C\to D)\to (A\to (B\to D)))\qquad(3)(4)r_{mp}$
\end{enumerate} 
\end{proof}
$6.\vdash ((A\to B)\to C)\to (B\to C)$

\begin{proof}[证明]$\quad$
\begin{enumerate}
  \item $B\to (A\to B)\qquad A_1$
  \item $(B\to (A\to B))\to (((A\to B)\to C)\to (B\to C))\qquad$定理
  \item $((A\to B)\to C)\to (B\to C)\qquad (1)(2)r_{mp}$
\end{enumerate}  
  

\end{proof}
$7.\vdash ((A\to B)\to (B\to A))\to (B\to A)$

\begin{proof}[证明]$\quad$
\begin{enumerate}
  \item $(B\to (B\to A))\to (B\to A)\quad\quad$第1小题
  \item $B\to (A\to B)\qquad$定理
  \item $(B\to (A\to B))\to (((A\to B)\to(B\to A))\to(B\to (B\to A)))\qquad$定理
  \item $((A\to B)\to(B\to A))\to(B\to (B\to A))\qquad (2)(3)r_{mp}$
  \item $((A\to B)\to (B\to A))\to (B\to A) \qquad (1)(4)\text{定理}$
\end{enumerate}
\end{proof}
$8.\vdash A\to ((A\to B)\to (C\to B))$
\begin{proof}[证明]$\quad$
 \begin{enumerate}
  \item $A\to (C\to A)\qquad A_1$
  \item $(C\to A)\to ((A\to B)\to (C\to B))\qquad$定理
  \item $A\to ((A\to B)\to (C\to B))\qquad$定理
 \end{enumerate} 
\end{proof}
$9.\vdash ((A\to B)\to A)\to A$

\begin{proof}[证明]$\quad$
  \begin{enumerate}
    \item $(\lnot A\to (A\to B))\to (((A\to B)\to A)\to (\lnot A\to A))$定理
    \item $\lnot A\to (A\to B)$定理
    \item $((A\to B)\to A)\to (\lnot A\to A)\qquad(1)(2)r_{mp}$
    \item $(\lnot A\to A) \to A\qquad$定理
    \item $((A\to B)\to A)\to A\qquad(3)(4)$定理
  \end{enumerate}
\end{proof}

$10.((A\to B)\to C)\to ((C\to A)\to A)$

\begin{proof}[证明]$\quad$

  \begin{enumerate}
    \item $((A\to B)\to C)\to ((C\to A)\to ((A\to B)\to A))\qquad$定理
    \item  $((A\to B)\to A)\to A\qquad$第9小题
    \item  $(((A\to B)\to A)\to A)\to (((C\to A)\to ((A\to B)\to A))\to ((C\to A)\to A))\qquad$定理
    \item $((C\to A)\to ((A\to B)\to A))\to ((C\to A)\to A)\qquad(2)(3)r_{mp}$
    \item $((A\to B)\to C)\to ((C\to A)\to A)\qquad(1)(4)$定理
  \end{enumerate}
\end{proof}

$11.((A\to B)\to C)\to ((A\to C)\to C)$
\begin{proof}[证明]$\quad$

  \begin{enumerate}
    \item $\lnot C\to (C\to B)\qquad$定理
    \item $(C\to B)\to ((A\to C)\to (A\to B))$定理
    \item $\lnot C\to((A\to C)\to (A\to B))(1)(2)$定理
    \item $\lnot C\to(\lnot (A\to B)\to \lnot (A\to C) )\qquad$定理
    \item  $(\lnot C\to\lnot (A\to B))\to( \lnot C\to \lnot (A\to C) )\qquad(4)A_2r_{mp}$
    \item $((A\to B)\to C)\to ((A\to C)\to C)\qquad$定理
  \end{enumerate}

  % $(1)(\lnot A\to C)\to ((C\to C)\to ((A\to C)\to C))$

  % $(2)((\lnot A\to C)\to ((C\to C)\to ((A\to C)\to C)))\to ((C\to C)\to ((\lnot A\to C)\to ((A\to C)\to C)))$

  % $(3)(C\to C)\to ((\lnot A\to C)\to ((A\to C)\to C))(1)(2)r_{mp}$

  % $(4)C\to C$

  % $(5)(\lnot A\to C)\to ((A\to C)\to C)(3)(4)r_{mp}$

  % $(6)(\lnot A\to (A\to B))\to (((A\to B)\to C)\to (\lnot A\to C))$

  % $(7)\lnot A\to (A\to B)$

  % $(8)((A\to B)\to C)\to (\lnot A\to C)(6)(7)r_{mp}$

  % $(9)(((A\to B)\to C)\to (\lnot A\to C))\to (((\lnot A\to C)\to ((A\to C)\to C))\to(((A\to B)\to C)\to ((A\to C)\to C)) )$

  % $(10)((\lnot A\to C)\to ((A\to C)\to C))\to(((A\to B)\to C)\to ((A\to C)\to C))(8)(9)r_{mp}$

  % $(11)((A\to B)\to C)\to ((A\to C)\to C)(5)(10)r_{mp}$

\end{proof}

$12.\vdash (((A\to B)\to C)\to D)\to((B\to D)\to (A\to D))$
$\qquad$

\begin{proof}[证明]

  $\quad$

  \begin{enumerate}
    \item $\lnot (A\to B)\to ((A\to B)\to C)\qquad$定理
    \item $(\lnot (A\to B)\to ((A\to B)\to C))\to (\lnot ((A\to B)\to C)\to (A\to B))\qquad$定理
    \item $\lnot ((A\to B)\to C)\to (A\to B)\qquad(1)(2)r_{mp}$
    \item $\lnot D\to (\lnot ((A\to B)\to C)\to (A\to B))\qquad(3)$定理
    \item $\lnot D\to (\lnot ((A\to B)\to C)\to (\lnot B\to \lnot A))\qquad(3)$
    \item $(\lnot D\to \lnot ((A\to B)\to C))\to (\lnot D\to (\lnot B\to \lnot A))\qquad (4)A_2r_{mp}$
    \item $(\lnot D\to (\lnot B\to \lnot A))\to ((\lnot D\to \lnot B)\to (\lnot D\to \lnot A))\qquad A_2$
    \item $(\lnot D\to \lnot((A\to B)\to C)) \to ((\lnot D\to \lnot B)\to (\lnot D\to \lnot A))\qquad(6)(7)$定理
    \item $(((A\to B)\to C)\to D)\to((B\to D)\to (A\to D))\qquad (8)$定理
  \end{enumerate}
\end{proof}

% \begin{proof}[证明]$\quad$

%   $(1)\lnot B\to (B\to C)$

%   $(2)B\to (\lnot B\to C)$

%   $(3)A\to (B\to (\lnot B\to C))$

%   $(4)(A\to B)\to (A\to (\lnot B\to C))$

%   $(5)A\to ((A\to B)\to (\lnot B\to C))$

%   $(6)((A\to B)\to (\lnot B\to C))\to (\lnot B\to ((A\to B)\to C))$

%   $(7)A\to (\lnot B\to ((A\to B)\to C))$

%   $(8)\lnot B\to (A\to ((A\to B)\to C))$

%   $(9)(A\to ((A\to B)\to C))\to (\lnot((A\to B)\to C)\to \lnot A)$

%   $(10)\lnot B\to (\lnot((A\to B)\to C)\to \lnot A)$

%   $(11)\lnot((A\to B)\to C) \to (\lnot B\to \lnot A)$


%   $(12)(\lnot D\to \lnot((A\to B)\to C)) \to(\lnot D\to  (\lnot B\to \lnot A))$

%   $(13)(\lnot D\to  (\lnot B\to \lnot A))\to ((\lnot D\to \lnot B)\to (\lnot D\to \lnot A))$

%   $(14)(\lnot D\to \lnot((A\to B)\to C)) \to ((\lnot D\to \lnot B)\to (\lnot D\to \lnot A))$

%   $(15)(((A\to B)\to C)\to D)\to((B\to D)\to (A\to D))$
% \end{proof}
$13.\vdash (A\to C)\to ((B\to C)\to (((A\to B)\to B)\to C))$

\begin{proof}[证明]
$\quad$

  \begin{enumerate}
    \item $\lnot A\to (A\to B)\qquad$定理
    \item $((A\to B)\to B)\to ((A\to B)\to B)\qquad$定理
    \item $(((A\to B)\to B)\to ((A\to B)\to B))\to ((A\to B)\to (((A\to B)\to B)\to B))\qquad$定理
    \item $(A\to B)\to (((A\to B)\to B)\to B)\qquad(2)(3)r_{mp}$
    \item $(((A\to B)\to B)\to B)\to (\lnot B\to (\lnot ((A\to B)\to B))\qquad$定理
    \item $(A\to B)\to (\lnot B\to (\lnot ((A\to B)\to B))\qquad(4)(5)$定理
    \item $\lnot A\to (\lnot B\to (\lnot ((A\to B)\to B))\qquad(1)(6)$定理
    \item $(\lnot A\to (\lnot B\to (\lnot ((A\to B)\to B)))\to ((\lnot C\to \lnot A)\to (\lnot C\to (\lnot B \to \lnot ((A\to B)\to B))))\qquad$定理
    \item $(\lnot C\to \lnot A)\to (\lnot C\to (\lnot B \to \lnot ((A\to B)\to B)))\qquad(7)(8)r_{mp}$
    \item $(\lnot C\to (\lnot B \to \lnot ((A\to B)\to B)))\to ((\lnot C\to \lnot B)\to (\lnot C\to\lnot ((A\to B)\to B)))\qquad$定理
    \item $(\lnot C\to \lnot A)\to ((\lnot C\to \lnot B)\to (\lnot C\to\lnot ((A\to B)\to B)))\qquad (9)(10)r_{mp}$
    \item $(A\to C)\to ((B\to C)\to (((A\to B)\to B)\to C))\qquad (11)$定理
  \end{enumerate}
\end{proof}

$14.\vdash (A\to C)\to ((B\to C)\to (((B\to A)\to A)\to C))$

\begin{proof}[证明]
  $\qquad$

  \begin{enumerate}
    \item $(B\to C)\to ((A\to C)\to (((B\to A)\to A)\to C))\qquad$第13小题
    \item $((B\to C)\to ((A\to C)\to (((B\to A)\to A)\to C)))\to ((A\to C)\to ((B\to C)\to (((B\to A)\to A)\to C)))\qquad$定理
    \item $(A\to C)\to ((B\to C)\to (((B\to A)\to A)\to C))\qquad(1)(2)r_{mp}$
  \end{enumerate}

\end{proof}
\begin{Exercise}
  利用演绎定理在$PC$中证明：
\end{Exercise}

$1.\vdash (B\to A)\to (\lnot A\to \lnot B)$
\begin{proof}[证明]
  根据演绎定理只需证：
  
  $(B\to A)\vdash \lnot A\to \lnot B$

  只需证：

  $(B\to A), \lnot A\vdash\lnot B$



\begin{enumerate}
  \item $(B\to \lnot\lnot A)\to (\lnot A\to \lnot B)\qquad$定理
  \item $A\to \lnot\lnot A\qquad$定理
  \item $B\to A\qquad$前提
  \item $B\to \lnot\lnot A\qquad$定理
  \item $\lnot A\to \lnot B\qquad(1)(4)r_{mp}$
  \item $\lnot A\qquad$前提
  \item $\lnot B\qquad (5)(6)r_{mp}$
\end{enumerate}
\end{proof}
$2.\vdash (A\to B)\to ((B\to C)\to (A\to C))$
\begin{proof}[证明]
  根据演绎定理只需证：
  
  $A\to B\vdash ((B\to C)\to (A\to C))$

  只需证：

  $A\to B, B\to C\vdash (A\to C)$

  只需证：

  $A\to B, B\to C, A\vdash C$

  \begin{enumerate}
    \item $A\qquad$前提
    \item $A\to B\qquad$前提
    \item $B\qquad(1)(2)r_{mp}$
    \item $B\to C\qquad$前提
    \item $C\qquad(3)(4)r_{mp}$
  \end{enumerate}

\end{proof}


$3.\vdash ((A\to B)\to A)\to A$

\begin{proof}[证明]
  根据演绎定理只需证$(A\to B)\to A\vdash A$。

\begin{enumerate}
  \item $(A\to B)\to A\qquad$前提
  \item $\lnot A\to (A\to B)\qquad$定理
  \item $\lnot A\to A\qquad$定理
  \item $(\lnot A\to A)\to A\qquad$定理
  \item $A\qquad(3)(4)r_{mp}\qquad$
\end{enumerate}
\end{proof}


$4.\vdash \lnot (A\to B)\to (B\to A)$

根据演绎定理只需证：$\lnot (A\to B)\vdash (B\to A)$

只需证：$\lnot (A\to B), B\vdash A$


\begin{enumerate}
  \item $(\lnot A\to (A\to B))\to (\lnot (A\to B)\to A)\qquad$定理
  \item $\lnot A\to (A\to B)\qquad$定理
  \item $\lnot(A\to B)\to A\qquad(1)(2)r_{mp}$
  \item $\lnot(A\to B)\qquad$前提
  \item $A\qquad(3)(4)r_{mp}$
\end{enumerate}

\begin{Exercise}
  将$PC$中公理$A_3$改为$(\lnot A\to \lnot B)\to ((\lnot A\to B)\to A)$，记所得系统为$PC'$。证明：
\begin{enumerate}
  \item $\vdash_{PC} (\lnot A\to \lnot B)\to ((\lnot A\to B)\to A)$
  \item $\vdash_{PC'}(\lnot A\to \lnot B)\to (B\to A)$
\end{enumerate}
\end{Exercise}
（1）\begin{proof}[证明]
  根据演绎定理只需证：$(\lnot A\to \lnot B)\vdash((\lnot A\to B)\to A)$

  只需证$\lnot A\to \lnot B,\lnot A\to B\vdash A$

  \begin{enumerate}
    \item $\lnot A\to \lnot B\qquad$ （前提）
    \item $(\lnot A\to \lnot B)\to (B\to A)\qquad A_3$
    \item $B\to A\qquad (1)(2)r_{mp}$
    \item $\lnot A\to B\qquad$ （前提）
    \item $\lnot A\to A$
    \item $(\lnot A\to A)\to A$
    \item $A\qquad (5)(6)r_{mp}$
  \end{enumerate}
\end{proof}
（2）
可以证明演绎定理在$PC'$中也成立，根据演绎定理，只需证

$\lnot A\to \lnot B\vdash B\to A$，

只需证$\lnot A\to \lnot B, B\vdash A$：
\begin{proof}[证明]

  $\quad$

  \begin{enumerate}
    \item $\lnot A\to \lnot B\qquad$（前提）
    \item $(\lnot A\to \lnot B)\to ((\lnot A\to B)\to A)\qquad A_3$
    \item $(\lnot A\to B)\to A\qquad (1)(2)r_{mp}$
    \item $B\to (\lnot A \to B)\qquad A_1$
    \item $B\qquad$（前提）
    \item $\lnot A \to B\qquad (4)(5)r_{mp}$
    \item $A\qquad (3)(6)r_{mp}$
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{Exercise}
  在$PC$中证明：

  1.如果$\vdash A\to (B\to C),\vdash B$，则$\vdash A\to C$

  \begin{proof}[证明]
    $\quad$
    \begin{enumerate}
      \item $A\to (B\to C)\qquad$已证
      \item $(A\to B)\to (A\to C)\qquad (1)A_2r_{mp}$
      \item $B\qquad$已证
      \item $B\to (A\to B)\qquad A_1$
      \item $A\to B\qquad (3)(4)r_{mp}$
      \item $A\to C\qquad(2)(5)r_{mp}$
    \end{enumerate}
  \end{proof}

2.如果$\Gamma, \lnot A\vdash B, \Gamma, \lnot A\vdash \lnot B$，则$\Gamma\vdash A$

\begin{proof}[证明]
  $\qquad$
\begin{enumerate}
  \item $\Gamma, \lnot A\vdash B\qquad$已知条件
  \item $\Gamma\vdash \lnot A\to B\qquad (1)$演绎定理
  \item $\Gamma, \lnot A\vdash \lnot B\qquad$已知条件
  \item $\Gamma\vdash \lnot A\to \lnot B\qquad(3)$演绎定理
  \item  $\Gamma\vdash (\lnot A\to \lnot B)\to (B\to A)\qquad A_3$
  \item $\Gamma\vdash B\to A\qquad(4)(5)r_{mp}$
  \item $\Gamma\vdash \lnot A\to A\qquad(2)(6)$定理
  \item $\Gamma\vdash (\lnot A\to A)\to A\qquad$定理
  \item $\Gamma \vdash A\qquad (7)(8)r_{mp}$
\end{enumerate}
\end{proof}

\end{Exercise}



\begin{Exercise}
  证明$(\lnot A\to B)\to (A\to \lnot B)$不是$PC$的定理。
\end{Exercise}
\begin{proof}[证明]
  当$\alpha(A)=T,\alpha(B)=T$时，$\alpha((\lnot A\to B)\to (A\to \lnot B))=F$，因此$(\lnot A\to B)\to (A\to \lnot B)$不是重言式，故不是$PC$的定理。
\end{proof}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
