\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第十讲 环的定义及简单性质}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
  
\begin{Def}
  设$R$为一个非空集合，$R$中有两个代数运算，一个叫做加法并用“$+$”表示，另一个叫做乘法并用“$\circ$”表示，如果

  （1）$(R,+)$为一个$Abel$群；

  （2）$(R,\circ)$为一个半群；

  （3）乘法对加法满足左、右分配律：$\forall a,b,c\in R$
\begin{align*}
  a\circ(b+c)=(a\circ b)+(a\circ c)\\
  (b+c)\circ a=(b\circ a) + (c\circ a)
\end{align*}
则称代数系$(R,\circ,+)$为一个环（ring）。
\end{Def}
以下$a\circ b$简写为$ab$。
\begin{Example}
  整数集合$Z$对通常数的加法和乘法构成一个环$(R,+,\cdot)$，称为整数环。
\end{Example}

\begin{Example}
  文字$x$的整系数多项式之集$Z[x]$对多项式的加法和乘法构成一个环。
\end{Example}

\begin{Def}
环$(R,+,\circ)$称为交换环或可换环，如果其中的乘法满足交换律，即$\forall a,b\in R$，$ab=ba$。
\end{Def}

\begin{Example}
  设$M_n$为一切$n\times n$实矩阵之集，则$M_n$对矩阵的加法和乘法构成一个非交换环$(M_n,+,\cdot)$，称为$n$阶矩阵环。
\end{Example}

\begin{Def}
  环$(R,+,\circ)$称为有限环，如果$R$为有限非空的集合。
\end{Def}
\begin{Example}
  令$S=\{0\}$，则$S$对数的通常加法和乘法构成一个环，称为零环，它仅有一个元素。
\end{Example}
\begin{Example}
  全体整数集$Z$对模$n$的同余类之集$Z_n=\{[0],[1],\cdots,[n-1]\}$（n为自然数），对其上定义的同余类加法和同余类乘法构成一个环。
  同余类加法定义为
  \[[i]+[j]=[i+j]\]
  同余类乘法定义为
  \[[i]\cdot [j]=[i]\cdot[j]\]
\end{Example}
\begin{Def}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$\forall a,b\in R,a-b$定义为$a+(-b)$。
\end{Def}
\begin{Thm}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$\forall a,b,c\in R$，

  1. $-(a+b)=-a-b$

  2. $0\circ a = a\circ 0 = 0$

  3. $(-a)b = -(ab)$，$a(-b)=-(ab)$

  4. $(-a)(-b)=ab$

  5. $a(b-c)=ab-ac$

\end{Thm}

\begin{Def}
  在环$(R,+,\circ)$中，对任意的整数$m$，$ma$定义如下：

  当$m\geq 0$时，$0a=0$，$(m+1)a=ma+a$；当$m<0$时，$ma$定义为$(-m)(-a)$。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$\forall a,b \in R$，$m, n \in Z$，

  1. $(m+n)a=ma + na$

  2. $m(na)=(mn)a$

  3. $m(a+b) = ma + mb$

  4. $n(a-b) = na - nb$

  5. $(na)b=a(nb)=n(ab)$
\end{Thm}

\begin{Def}
  在环$(R,+,\circ)$中，对任意的正整数$m$，$a^m$定义如下：

  $a^1=a$，$a^{m+1}=a^m\circ a$。
\end{Def}

\begin{Thm}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$\forall a,b \in R$，$m, n \in Z$，

  1. $a^{m+n}=a^m \circ a^n$

  2. $(a^{m})^n=a^{mn}$

  3. 如果$ab=ba$，则二项式定理成立，即当$n>0$时

  \[(a+b)^n=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}a^ib^{n-i}\]
\end{Thm}

\begin{Example}
  在环$(M_2,+,\cdot)$中，$\begin{bmatrix}
    1&0\\
    0&0\\
  \end{bmatrix}$
  和$\begin{bmatrix}
    0&0\\
    0&1\\
  \end{bmatrix}$
  是$M_2$中的两个非零元素，但是\[\begin{bmatrix}
    1&0\\
    0&0\\
  \end{bmatrix}\begin{bmatrix}
    0&0\\
    0&1\\
  \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
    0&0\\
    0&0\\
  \end{bmatrix}\]
\end{Example}

\begin{Def}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$a\in R$，如果存在一个元素$b\in R$，$b\neq 0$，使得$ab=0$，则称$a$为$R$的一个左零因子；如果存在一个元素$c\in R$，$c\neq 0$，使得$ca=0$，则称$a$为$R$的一个右零因子；如果$a$既是$R$的左零因子，又是$R$的右零因子，则称$a$为$R$的零因子。
\end{Def}

\begin{Def}
  没有非零的左零因子，也没有非零的右零因子的环称为无零因子环。可换的无零因子环称为整环。
\end{Def}

\begin{Thm}
  环$R$为无零因子环的充分必要条件是$\forall a,b \in R$，如果$ab=0$，则$a=0$或者$b=0$。
\end{Thm}

\begin{Thm}
  环$R$为无零因子环的充分必要条件是在$R$中乘法满足消去律，即

  $\forall a,b,c\in R$，如果$a\neq 0$，$ab=ac$，则$b=c$；

  $\forall a,b,c\in R$，如果$a\neq 0$，$ba=ca$，则$b=c$。

\end{Thm}

\begin{Def}
  一个环称为一个体，如果它满足以下两个条件：

  （1）它至少含有一个非零元素；

  （2）非零元素的全体对乘法构成一个群。
\end{Def}

\begin{Def}
  如果一个体中乘法满足交换律，则称之为域。
\end{Def}
\begin{Def}
  有理数集$Q$、实数集$R$、复数集$C$对通常的乘法和加法都构成域。
\end{Def}
\begin{Thm}
  至少有一个非零元素的无零因子有限环是体。
\end{Thm}
\begin{Def}
  仅有有限个元素的体（域）称为有限体（域）。
\end{Def}
\begin{Example}
  设$p$为一个素数，则模$p$同余类环$(Z_p,+,\circ)$为一个有限域。
\end{Example}
\begin{Def}
  设$(F,+,\circ)$为一个域，$\forall a,b\in F$，$b$除以$a$的商$\frac{b}{a}$定义为$a^{-1}b$。
\end{Def}
\begin{Thm}
  在域$F$中，商有以下性质：

  （1）$\forall a,b,c,d\in F, b\neq 0, d\neq 0, ad=bc \Leftrightarrow \frac{a}{b} = \frac{c}{d}$；

  （2）$\forall a,b,c,d\in F, b\neq 0, d\neq 0, \frac{a}{b}\circ \frac{c}{d}=\frac{ac}{bd}, \frac{a}{b}\pm\frac{c}{d}=\frac{ad\pm bc}{bd}$；

  （3）$\forall a,b,c,d\in F, b\neq 0, d\neq 0,c\neq 0, \frac{\frac{a}{b}}{\frac{c}{d}}=\frac{ad}{bc}$。
\end{Thm}

\begin{Def}
  设$(R,+,\circ)$为一个环，$S\subseteq R$，如果$S$对$R$的加法和乘法也构成一个环，则称$S$为$R$的一个子环。
\end{Def}

\begin{Def}
  设$(F,+,\circ)$为一个体（域），$E\subseteq F$，如果$E$对$F$的加法和乘法也构成一个体（域），则称$E$为$F$的一个子体（域）。
\end{Def}
\begin{Thm}
  环$R$的非空子集$S$为$R$的一个子环的充分必要条件是：

  （1）$\forall a,b\in S, a-b\in S$；

  （2）$\forall a,b\in S, ab\in S$。

  体$F$的非空子集$E$为$F$的一个子体的充分必要条件是：

  （1）$|E|\geq 2$；

  （2）$\forall a,b \in E, a-b\in E$；

  （3）$\forall a,b \in E, a\neq 0, b\neq 0, ab^{-1}\in E$。
\end{Thm}
课后作业题：
\begin{Exercise}
  设$Z(\sqrt{2})=\{m+n\sqrt{2}|m,n\in Z\}$，其中$Z$为全体整数之集合。试证：$Z(\sqrt{2})$对数的通常加法和乘法构成一个环。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$Q(\sqrt[3]{2})=\{a+b\sqrt[3]{2}|a,b\in Q\}$，其中$Q$为全体有理数之集合。试证：$Q(\sqrt[3]{2})$对数的通常加法和乘法不构成一个环。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
设$e$为环$R$的唯一左单位元，试证$e$为$R$的单位元。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
设$(R,+,\circ)$为一个有单位元$1$的环，如果$R$中的元素$a$，$b$及$ab-1$均有逆元素，试证$a-b^{-1}$及$(a-b^{-1})^{-1}-a^{-1}$也有逆元素，并且
\[((a-b^{-1})^{-1}-a^{-1})^{-1}=aba-a\]
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  有单位元素的环$R$中零因子没有逆元素。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  在交换环中二项式定理
\[(a+b)^n=a^n+C_n^1a^{n-1}b+C_n^2a^{n-2}b^2+\cdots+C_n^{n-1}ab^{n-1}+b^n\]
  成立。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



