\documentclass{article}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{indentfirst}

\newtheorem{Def}{定义}
\newtheorem{Thm}{定理}
\newtheorem{Cor}{推论}
\newtheorem{Exercise}{练习}

\newtheorem*{Example}{例}


\begin{document}
\begin{CJK*}{UTF8}{gbsn}
  \title{第四讲 子群、生成子群}
  \author{陈建文}
  \maketitle
  % \tableofcontents
 \begin{Def}
  设$S$为群$G$的非空子集，如果$G$的运算在$S$中封闭且$S$对此运算也构成一个群，则称$S$为$G$的一个子群。
  如果$S\neq G$，则称$S$为$G$的真子群。
 \end{Def} 
\begin{Thm}
设$G$为一个群，则$\{e\}$为$G$的子群，$G$为$G$的子群。
\end{Thm}
\begin{Example}
  $(Z,+)$为$(Q,+)$的子群，$(Q,+)$为$(R,+)$的子群，$(R,+)$为$(C,+)$的子群；
  $(Q^*,\times)$ 为 $(R^*,\times)$的子群，$(R^*,\times)$为$(C^*,\times)$的子群。
  这里$Q^*,R^*$和$C^*$本别代表非零有理数集合、非零实数集合和非零复数集合。集合$\{1,-1\}$对通常的乘法构成一个群，但它不是$(Q,+)$的子群，因为它们的运算不一样。
\end{Example}

 \begin{Thm}
  设$G_1$为$G$的子群，则$G_1$的单位元必为$G$的单位元；$G_1$的元素$a$在$G_1$中的逆元素也是$a$在$G$中的逆元素。
 \end{Thm}

 \begin{Thm}
  群$G$的任意多个子群的交还是$G$的子群。
 \end{Thm}

 \begin{Thm}
  任一群不能是其两个真子群的并。
 \end{Thm}

 \begin{Thm}
  群$G$的非空子集$S$为$G$的子群的充分必要条件是

  （1）$\forall a,b\in S, ab\in S$且

  （2）$\forall a\in S, a^{-1}\in S$。
 \end{Thm}

 \begin{Thm}
  群$G$的非空子集$S$为$G$的子群的充分必要条件是$\forall a,b\in S, ab^{-1}\in S$。
 \end{Thm}


 \begin{Thm}
  群$G$的有限非空子集$F$为$G$的子群的充分必要条件是$\forall a,b\in F, ab\in F$。
 \end{Thm}

 $\forall A,B\in 2^G$，定义$AB=\{ab|a\in A,b\in B\}$，则以上定理可以写成

 \begin{Thm}
  群$G$的有限非空子集$F$为$G$的子群的充分必要条件是$FF\subseteq F$。
 \end{Thm}
 \begin{Def}
  群$G$的元素$a$称为$G$的中心元素，如果$a$与$G$的每个元素可交换，即$\forall x\in G, ax=xa$。$G$的所有中心元素构成的集合$C$称为$G$的中心。
 \end{Def}
 \begin{Thm}
  群$G$的中心$C$是$G$的可交换子群。
 \end{Thm}

\begin{Example}
  设$G$为一个群，$a\in G$，$\{\cdots,a^{-2},a^{-1},e,a,a^2,\cdots\}$为$G$的一个子群。
\end{Example}

\begin{Example}
  设$G$为一个有限群，$a\in G$，$\{e,a,a^2,\cdots\}$为$G$的一个子群。
\end{Example}

\begin{Example}
  设$G$为一个交换群，$a,b\in G$，则$\{a^mb^n|m,n\in Z\}$为$G$的一个子群。
\end{Example}

\begin{Def}
  设$M$为$G$的一个非空子集，$G$的包含$M$的所有子群的交称为由$M$生成的子群，记为$(M)$。
\end{Def}

$(\{a\})$简写为$(a)$，$(a)=\{\cdots,a^{-2},a^{-1},e,a,a^2,\cdots\}$。

$(\{a,b\})$简写为$(a,b)$。如果$G$为一个交换群，$a,b\in G$，则$(a,b)=\{a^mb^n|m,n\in Z\}$。

$(M)=\{m_1m_2\cdots m_r|r\in Z^+,m_i\in M \lor m_i^{-1}\in M,i=1,2,\ldots,r\}$。

课后作业题：
\begin{Exercise}
举例说明两个子群的并可以不是子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  设$G_1$和$G_2$为群$G$的两个真子群，证明：$G_1\cup G_2$为$G$的子群的充分必要条件是$G_1\subseteq G_2$或者$G_2\subseteq G_1$。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
  设$(G_1,\circ)$和$(G_2,*)$都是群，$\phi:G_1\to G_2$，$\forall a,b\in G_1$，$\phi(a\circ b)=\phi(a)*\phi(b)$，
  证明：$\phi^{-1}(e_2)$为$G_1$的子群，其中$e_2$为$G_2$的单位元素。
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
  找出$3$次对称群的所有子群。
\end{Exercise}
\begin{Exercise}
  令$P=\{(12),(123)\}\subseteq S_3$。写出由$P$生成的$S_3$的子群$(P)$。
\end{Exercise}
\end{CJK*}
\end{document}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:



